<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title>RSS Jurisprudência - </title>
        <link>http://localhost:3000/jurisprudencia</link>
        <description>Latest updates from Your Website</description>
        <lastBuildDate>Mon, 06 May 2024 18:11:17 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
        <copyright>Supremo Tribunal da Justiça, 2024</copyright>
        <item>
            <title><![CDATA[08S4021]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/08S4021/j_Bur_LpMF0Ms_nBzCOva_OVvcs</link>
            <guid>/08S4021/j_Bur_LpMF0Ms_nBzCOva_OVvcs</guid>
            <pubDate>Wed, 09 Sep 2009 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[ - REVISTA - SOUSA GRANDÃO - <br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADA REVISTA<br>Descritores: `Despedimento por extinção do posto de trabalho / Grupo de empresas / Posto de trabalho / Princípio do acesso ao direito e aos tribunais / Princípio da segurança no emprego<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font><br>
<font>I - 	Para que a cessação do contrato de trabalho por extinção do posto de trabalho seja lícita é necessário que, cumulativamente: a) se mostrem preenchidos os fundamentos económicos invocados; b) os motivos invocados não sejam imputáveis a culpa do empregador ou do trabalhador; c) seja praticamente impossível a subsistência da relação de trabalho; d) não se verifique a existência de contratos de trabalho a termo para as tarefas correspondentes às do posto de trabalho extinto; e) a extinção do posto de trabalho não seja subsumível a uma situação de despedimento colectivo e que seja colocada à disposição do trabalhador a compensação devida.</font><br>
<br>
<font>II - Na apreciação jurisdicional dos fundamentos económicos invocados para o despedimento por extinção do posto de trabalho ter-se-ão que respeitar os critérios de gestão empresarial, competindo ao julgador unicamente verificar a exactidão desses fundamentos e a existência de um nexo causal entre os mesmos e o despedimento.</font><br>
<br>
<font>III - Na avaliação dos motivos justificativos do despedimento por causas objectivas realizado por uma sociedade integrada num grupo económico, o tribunal deve ter em conta não só a situação económico-financeira da sociedade empregadora, mas também a situação global do grupo.</font><br>
<br>
<font>IV -  A avaliação da impossibilidade de subsistência da relação de trabalho por não dispor o empregador de posto de trabalho compatível com a categoria do trabalhador está circunscrita à estrutura empresarial do empregador, ainda que esteja este inserido num grupo de empresas, a menos que se justifique o levantamento da personalidade colectiva por a mesma ter sido usada de modo ilícito ou abusivo para prejudicar terceiros.</font><br>
<br>
<font>V -  Não viola o art. 20.º da CRP a defesa de que a legalidade do despedimento por causas objectivas deve ser aferida atendendo aos critérios da empresa.</font><br>
<br>
<font>VI - O princípio da segurança no emprego previsto no art. 53.º da CRP tem que se harmonizar com outros princípios igualmente presentes no nosso ordenamento constitucional, tais como o princípio da liberdade de empresa e da iniciativa económica privada, previstos, respectivamente, nos arts. 61.º nº 1 e 80.º, al. c) da CRP, daí que não viole aquele princípio a interpretação e aplicação do regime do despedimento por extinção do posto de trabalho efectuada pelo tribunal recorrido, na medida em que estabelece sempre a necessidade de um motivo que justifique o despedimento.</font></font>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[09S0159]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/09S0159/QjLK8OrstN5jUZ7xOLq7GSWzqL8</link>
            <guid>/09S0159/QjLK8OrstN5jUZ7xOLq7GSWzqL8</guid>
            <pubDate>Wed, 09 Sep 2009 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[ - AGRAVO - SOUSA GRANDÃO - <br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADO PROVIMENTO<br>Descritores: `Fat / Prestação / Aplicação da lei no tempo<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font><br>
<font>I -  No domínio da vigência do art. 1.º do DL n.º 142/99, de 30 de Abril, na sua redacção original, era entendimento pacífico que o FAT assumia a responsabilidade pelo pagamento das prestações agravadas ou, havendo responsabilidade subsidiária de uma seguradora – circunscrita às prestações fundadas na denominada responsabilidade objectiva – pelo respectivo diferencial.</font><br>
<br>
<font>II - A nova redacção conferida ao art. 1.º, n.º 5, do DL n.º 142/99, de 30 de Abril, introduzida pelo DL n.º 185/2007, de 10 de Maio, veio afastar a responsabilidade do FAT pelo pagamento das denominadas “pensões agravadas”.</font><br>
<br>
<font>III - Todavia, intui-se do modo como o legislador se exprimiu que a norma que, na lei nova, limita a responsabilidade do FAT, não tem a natureza de lei interpretativa, ao mesmo tempo que não tem por objecto regular directamente situações jurídicas constituídas antes da sua entrada em vigor, ou seja, situações emergentes de acidentes de trabalho anteriormente ocorridos.</font><br>
<br>
<font>IV - Por isso, em caso de acidente de trabalho ocorrido antes da entrada em vigor do DL n.º 185/2007, de 10 de Maio, e verificada a situação de impossibilidade de a entidade primitivamente responsável pela reparação dos danos emergentes de acidente de trabalho proceder ao pagamento da pensão agravada, mantém-se a obrigação do FAT de assegurar este pagamento ou o seu diferencial, caso haja responsável subsidiário.</font><font> </font></font>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[08B3694]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/08B3694/BXCm5Sn54rOrMUOnr5M7EzJgy3I</link>
            <guid>/08B3694/BXCm5Sn54rOrMUOnr5M7EzJgy3I</guid>
            <pubDate>Thu, 25 Jun 2009 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[ - AGRAVO - MARIA DOS PRAZERES PIZARRO BELEZA - <br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADO PROVIMENTO<br>Descritores: Contrato-promessa / Incumprimento / Mora / Sinal / Caução<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font><div></div><font>1. O princípio da concentração da defesa na contestação preclude a alegação posterior de factos que se não integrem nas excepções legalmente previstas.</font><br>
<font>2. Não tendo sido fixado prazo para a realização do contrato prometido, só a partir da interpelação existe mora.</font><br>
<font>3. O incumprimento só pode ser invocado como fundamento de resolução do contrato-promessa se a mora se tiver convertido em incumprimento definitivo.</font><br>
<font>4. Justificada a perda objectiva de interesse por parte dos promitentes-compradores, há incumprimento dos promitentes-vendedores, que ficam obrigados à restituição do sinal em dobro.</font><br>
<font>5. Cabendo prestar caução no recurso, cada um dos recorrentes é responsável na proporção em que tiverem sido condenados.</font><div></div></font>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[09P0617]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/09P0617/0vmF0MklMnIkXPvdS_3i5MPe3cQ</link>
            <guid>/09P0617/0vmF0MklMnIkXPvdS_3i5MPe3cQ</guid>
            <pubDate>Wed, 03 Jun 2009 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[ - RECURSO PENAL - RODRIGUES DA COSTA - <br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADO PROVIMENTO<br>Descritores: Difamação / Injúria / Bem jurídico protegido / Crimes de perigo / Abuso de liberdade de imprensa / Liberdade de expressão / Direito de crítica<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font><br>
<font>I  - O crime de difamação, tendo como objecto o mesmo bem jurídico do crime de injúria – a honra e consideração –, distingue-se desta por a imputação de factos ou utilização de expressões ser feita por intermediação de um terceiro, com quem o agente comunica por qualquer forma verbal ou escrita, imputando ao ofendido ausente factos ou formulando juízos ofensivos da sua honra e consideração, ao passo que, na injúria, a imputação ou juízo ofensivos da honra são dirigidos directamente ao titular desse bem jurídico (arts. 180.º, n.º 1, e 181.º, n.º 1, do CP).</font><br>
<font>II -	Não é necessário que tais expressões atinjam efectivamente a honra e consideração da pessoa visada, produzindo um dano de resultado, bastando a susceptibilidade dessas expressões para ofender. É que o crime em causa é um crime de perigo, bastando a idoneidade da ofensa para produzir o dano.</font><br>
<font>III - Se as expressões utilizadas pelo demandado no seu escrito constituem um ataque directo à pessoa do demandante, nada têm a ver com uma crítica da sua actuação, pois esta, por muito contundente que seja, exige sempre uma relação com o objecto criticado, e uma relação lógica, racionalmente fundada, o que não exclui a ironia, o humor, mesmo corrosivo, e o tom sarcástico.</font><br>
<font>IV - Criticar é tomar o objecto da crítica e julgá-lo, pois a crítica tem uma vertente judicativa. Não se exigindo que a actividade judicatória seja necessariamente sisuda e circunspecta, sendo compatível com uma multiplicidade de registos, desde o sério ao cómico, o que é certo é que ela tem de manter uma relação lógica com o objecto criticado e não descambar para o ataque pessoal, sobretudo quando tal ataque entre no domínio da ofensa à honra e consideração das pessoas. Se é verdade que o exercício da liberdade de expressão e de comunicação exigem, muitas vezes, um recuo da tutela da honra, esse recuo há-de ser justificado como meio necessário, adequado e proporcional para o exercício eficaz daquele direito.</font><br>
<font>V - O mesmo se diga em relação ao direito de emitir opinião num artigo opinativo. Sendo a opinião de tónica subjectiva, a verdade é que ela tem de partir de um substrato objectivo e manter com ele uma ligação lógica. Podendo expender-se uma opinião, tanto sobre um facto, um acontecimento, como sobre uma pessoa, esta última é sempre mais difícil de aceitar, sobretudo quando se traduz numa opinião desfavorável, porque aí é mais fácil o resvalamento para o domínio do ilícito.</font><br>
<font>necessário, adequado e proporcional para o exercício eficaz daquele direito.</font><br>
<font>V - O mesmo se diga em relação ao direito de emitir opinião num artigo opinativo. Sendo a opinião de tónica subjectiva, a verdade é que ela tem de partir de um substrato objectivo e manter com ele uma ligação lógica. Podendo expender-se uma opinião, tanto sobre um facto, um acontecimento, como sobre uma pessoa, esta última é sempre mais difícil de aceitar, sobretudo quando se traduz numa opinião desfavorável, porque aí é mais fácil o resvalamento para o domínio do ilícito.</font><br>
<font>VI - Uma tradição longamente firmada no seio das democracias admite com largueza a crítica e a opinião em certos domínios sociais e sobretudo políticos, aqui envolvendo mesmo os protagonistas. Todavia, a crítica e a opinião não podem ter como único sustentáculo, mesmo aí, o ataque pessoal, sobretudo quando esse ataque é imotivado, cego, ditado pela paixão ideológica ou por um espírito de </font><i><font>vindicta</font></i><font> ou de ajuste de contas.</font></font>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[08B3743]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/08B3743/sCS0fpk8iWjodmzjt432RsToHD4</link>
            <guid>/08B3743/sCS0fpk8iWjodmzjt432RsToHD4</guid>
            <pubDate>Thu, 11 Dec 2008 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[ - REVISTA - SALVADOR DA COSTA - <br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADA<br>Descritores: Contrato-promessa / Tradição da coisa / Detenção / Posse / Posse titulada / `Posse de má fé / Matéria de facto / Matéria de direito / Factos essenciais / Factos instrumentais<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font><br>
<font>   </font><font> 1. Integram conceitos de facto as expressões </font><i><font>entrega e ocupam</font></i><font>, reportadas à passagem das parcelas de terreno para o domínio de facto do recorrido, o promitente-comprador, e ao exercício por eles desse domínio, designadamente a sua utilização</font><br>
<font>    2. O facto do pagamento do preço das coisas na sequência do contrato-promessa de compra e venda não é essencial na acção em que o autor faz valer o seu direito de propriedade sobre elas com base na usucapião, mas sim instrumental, por isso susceptível de ser considerado em resultado da instrução e discussão da causa.</font><br>
<font>    3. A conclusão de que ao promitente-comprador foi conferida pelo promitente vendedor a posse em nome próprio sobre o objecto mediato do contrato prometido é susceptível de derivar, não só das circunstâncias envolventes da celebração do contrato-promessa e da entrega pelo último ao primeiro daquele objecto, como também da sua execução, revelada pelo comportamento deles em relação àquele objecto.</font><br>
<font>    4. A presunção de posse de má fé por não ser titulada não tem razão de ser no caso de ser o próprio proprietário e possuidor dos terrenos que investiu o promitente-comprador na posse sobre eles.</font><br>
<font>     5. O promitente-comprador adquire o direito de propriedade dos terrenos por usucapião se deles foi possuidor pública, pacificamente e de boa fé durante quinze anos.</font></font>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[08B1926]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/08B1926/xoBuwMWyM8CoEdqtmmfTs2kR_Og</link>
            <guid>/08B1926/xoBuwMWyM8CoEdqtmmfTs2kR_Og</guid>
            <pubDate>Thu, 09 Oct 2008 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[ - REVISTA - SANTOS BERNARDINO - <br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: CONCEDIDA A REVISTA<br>Descritores: Cessão de exploração / Resolução / Denúncia / Extinção do contrato / Encerramento de estabelecimento comercial<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font><br>
<br>
<font>1. A cláusula, aposta num contrato de cessão de exploração de estabelecimento comercial, segundo a qual “</font><i><font>ambas as partes acordam que, no caso de o negócio vir a ter problemas de falta de rentabilidade, o segundo outorgante poderá entregar a exploração do negócio ora cedida ao primeiro outorgante, ficando obrigado, no entanto, a pagar as rendas que se vencerem até ao final do ano em que essa entrega se vier a verificar”</font></i><font>, obrigando-se ainda o cessionário a avisar o cedente, da sua intenção de entregar o estabelecimento, com a antecedência mínima de 60 dias, constitui uma verdadeira cláusula resolutiva.</font><br>
<br>
<font>2. Por isso, o exercício do direito nela conferido envolve a resolução do contrato, e não a denúncia do mesmo.</font><br>
<br>
<font>3. A comunicação escrita, remetida com aquela antecedência pelo cessionário ao cedente, dono do estabelecimento, e por este recebida, referindo que </font><i><font>“pretende denunciar o contrato de cessão de exploração”</font></i><font>, que o faz “</font><i><font>de acordo com o estabelecido na </font></i><font>(aludida) </font><i><font>cláusula do referido contrato, uma vez que o estabelecimento comercial de talho, objecto do contrato de cessão de exploração, não está a atingir o nível de rentabilidade </font></i><font>(desejada),</font><i><font> tornando-se economicamente inviável”</font></i><font>, que </font><i><font>“de acordo com o acordado, (...) pagará as prestações devidas até Dezembro”</font></i><font> desse ano, e que, </font><i><font>“no final desse mesmo mês de Dezembro (...) procederá à entrega do estabelecimento comercial”,</font></i><font> é bastante para operar validamente a resolução do contrato. </font><br>
<br>
<font>4. Não aceitando o dono do estabelecimento a existência do direito de resolução ou entendendo que ele foi mal exercido, pode vir a discutir-se em juízo a existência dos pressupostos resolutivos ou a correcção do exercício do direito, cabendo à parte que emitiu a declaração (não aceite) de resolução do contrato, fazer a prova dos factos que tem por integradores do fundamento de resolução do contrato invocado, que o tribunal apreciará e valorará, emitindo uma sentença declarativa, que confirme ou não a validade da resolução.</font><br>
<br>
<font>5. Se uma das partes emitir declaração com vista à resolução do contrato, vindo a apurar-se, por decisão judicial posterior, que a resolução não tinha fundamento, tal não significa que o contrato se mantém, e que é retomada a relação contratual, continuando a parte que produziu a declaração resolutiva vinculada ao cumprimento das obrigações contratuais.</font><br>
<br>
<font>6. Em tal hipótese, o contrato extingue-se, traduzindo-se a falta de fundamento da resolução numa situação de não cumprimento, ficando o contraente que assim actuou obrigado a indemnizar a outra parte por ter feito cessar ilicitamente o contrato.</font><br>
<br>
<font>7. O encerramento do estabelecimento comercial, levado a cabo pelo cessionário, depois de operada validamente a resolução, mas antes desta produzir os seus efeitos, e a manutenção desta situação durante cerca de um mês e meio, até à entrega das chaves do local ao cedente, traduz violação contratual, susceptível de a este causar danos, e constitui o cessionário na obrigação de indemnizar os prejuízos, patrimoniais e não patrimoniais, que essa violação tenha gerado.   </font></font>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[08P903]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/08P903/AO4WC0khB2_Jgh2mvxsaenRCJaY</link>
            <guid>/08P903/AO4WC0khB2_Jgh2mvxsaenRCJaY</guid>
            <pubDate>Thu, 17 Apr 2008 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[ - RECURSO PENAL - PIRES DA GRAÇA - <br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: ORDENADA A REMESSA AO TRIBUNAL DA RELAÇÃO DE LISBOA<br>Descritores: Admissibilidade de recurso / Competência do Supremo Tribunal de Justiça / Aplicação da lei processual penal no tempo / Competência da Relação / Direito ao recurso / Duplo grau de jurisdição<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font><br>
<font>I  - 	Estando em causa um recurso interposto de decisão proferida já posteriormente à data da entrada em vigor da Lei 48/2007, de 29-08, que procedeu à alteração do CPP, somente é admissível recurso para o STJ nos casos contemplados no art. 432.º, e sem prejuízo do art. 433.º daquele diploma, ou seja, nomeadamente de acórdãos finais proferidos pelo tribunal do júri ou pelo tribunal colectivo que apliquem pena de prisão superior a 5 anos, visando exclusivamente o reexame de matéria de direito (art. 432.º, n.º 1, al. c), do CPP).</font><br>
<br>
<font>II - 	Tendo o arguido sido condenado em pena não superior a 5 anos de prisão, não incumbe ao STJ, por não se circunscrever no âmbito dos seus poderes de cognição, apreciar e julgar o recurso, sendo competente para tal efeito o Tribunal da Relação (art. 427.º do CPP).</font><br>
<br>
<font>III - É certo que, de harmonia com a redacção da al. d) do art. 432.º anterior à Lei 48/2007, de 29-08, recorria-se para o STJ de acórdãos finais proferidos pelo tribunal colectivo, visando exclusivamente o reexame da matéria de direito.</font><br>
<br>
<font>IV - Porém, como é pacífico e jurisprudência comum deste Supremo, a lei reguladora da admissibilidade dos recursos é a que vigora no momento em que é proferida a decisão de que se recorre: no domínio da aplicação da lei processual penal no tempo vigora a regra </font><i><font>tempus regit actum</font></i><font>, só assim não acontecendo em relação às normas processuais penais de natureza substantiva.</font><br>
<br>
<font>V  - Não havendo, em concreto, qualquer preterição ou diminuição dos direitos de defesa do arguido, inexiste motivo que integre a excepção a tal regra prevista no n.º 2 do art. 5.º do CPP.</font><br>
<font>VI - 	É estranha ao art. 32.º da CRP a obrigatoriedade de um terceiro grau de jurisdição.</font><br>
<br>
<font>VII - Apesar de, </font><i><font>in casu</font></i><font>, não ser admissível recurso para o STJ, nem por isso o direito ao recurso fica desacautelado, pois que, por força da conjugação dos arts. 432.º, n.º 1, al. c), e 427.º, ambos do CPP, o duplo grau de jurisdição concretiza-se com o recurso interposto para o Tribunal da Relação.</font><br>
</font>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[07B2957]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/07B2957/V9O1PjwYElxvr6sVg-0P-lcw3-g</link>
            <guid>/07B2957/V9O1PjwYElxvr6sVg-0P-lcw3-g</guid>
            <pubDate>Thu, 04 Oct 2007 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[ - REVISTA - SALVADOR DA COSTA - <br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADA<br>Descritores: Acidente de viação / `Incapacidade parcial permanente / Danos não patrimoniais / Indemnização / Danos futuros / Juros de mora<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font><font> </font><br>
<font>    </font><font>1. O dano biológico derivado de incapacidade geral permanente, de cariz patrimonial, é susceptível de justificar a indemnização por danos patrimoniais futuros, independentemente de o mesmo se repercutir na vertente do respectivo rendimento salarial.</font><br>
<font>     2. De harmonia com o acórdão de uniformização de jurisprudência nº 4/2002, de 9 de Maio, se na sentença proferida no tribunal da primeira instância ou no acórdão da Relação não constar a referência ao cálculo da indemnização por via de actualização à data da referida sentença, os juros de mora devidos pela entidade responsável são contados desde a data da citação.</font></font>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[07A842]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/07A842/N2b_SH-1p8sPSMn7Fm42vqYqsGA</link>
            <guid>/07A842/N2b_SH-1p8sPSMn7Fm42vqYqsGA</guid>
            <pubDate>Tue, 17 Apr 2007 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[ - REVISTA - URBANO DIAS - <br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: CONCEDIDA<br>Descritores: Firma<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font><br>
<font>Não prevendo o D.-L. nº 129/98 ou o CSC qualquer prazo para reagir contra uma denominação social considerada confundível há que lançar mão do preceituado no art. 278º do CC para tal efeito..</font><br>
<font>Não há aqui lugar à aplicação do regime legal previsto para as marcas.</font></font>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[07P617]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/07P617/zL1GbdjsHrtlfpTbNIxRR3NfveA</link>
            <guid>/07P617/zL1GbdjsHrtlfpTbNIxRR3NfveA</guid>
            <pubDate>Wed, 14 Mar 2007 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[ - RECURSO PENAL - SANTOS CABRAL - <br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: PROVIDO<br>Descritores: Medida da pena / `Condenação anterior / Erro notório na apreciação da prova / Reenvio do processo / Suspensão da execução da pena / Fundamentação / Nulidade de sentença / Conhecimento oficioso<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font><br>
<font>I - Como refere Figueiredo Dias (As Consequências Jurídicas do Crime, pág. 253), a existência de condenações anteriores do agente constitui uma circunstância atinente à sua vida anterior que pode servir para agravar a medida da pena, mas tal só deve suceder na medida em que tais condenações possam ligar-se ao facto praticado e constituir índice de uma culpa mais grave.</font><br>
<font>II - Num caso em que, compulsando as datas dos factos, se verifica que na altura da prática dos factos em apreço nos presentes autos ainda a arguida não tinha sido objecto de condenação, é de concluir que aquela condenação foi indevidamente valorada como factor de medida da pena, o que resultou de lapso manifesto com referência às circunstâncias cronológicas dessa condenação.</font><br>
<font>III - É entendimento consolidado deste STJ o de que o erro notório na apreciação da prova existe quando do texto da decisão recorrida, por si ou conjugada com as regras da experiência comum, resulta que se deram como provados factos que para a generalidade dos cidadãos se apresente como evidente que não poderiam ter ocorrido, ou são contraditados por documentos que façam prova plena e não tenham sido arguidos de falsos;</font><br>
<font>ou, no aspecto negativo, que, nessas circunstâncias, tenham sido afastados factos que o não deviam ser. O cerne do conceito consiste na evidência, na notoriedade do erro, facilmente captável por qualquer pessoa de média inteligência, sem necessidade de particular exame de raciocínio mental.</font><br>
<font>IV - Estamos pois, in casu, perante um erro que assume as características da notoriedade em função do art. 410.º do CPP, com as consequências a que alude o art. 426.º do CPP.</font><br>
<font>V - É entendimento unanimemente sufragado por este Tribunal (igualmente com consonância no plano doutrinal) o de que, em caso de determinação de uma medida da pena de prisão não superior a 3 anos, tem sempre de se fundamentar especificamente, quer a concessão, quer a denegação da suspensão, sendo que esta última solução, porque mais gravosa para a</font><br>
<font>liberdade do arguido, implica um especial dever de fundamentação.</font><br>
<font>VI - Tal ausência de fundamentação, existindo, implica a nulidade da sentença, porquanto a mesma deixa de se pronunciar sobre questões que devia apreciar (art. 379.º, n.º 1, al. c), do CPP), nomeadamente quando o tribunal, colocado perante a determinação de uma medida da pena de prisão não superior a 3 anos, não só não fundamentar especificamente a</font><br>
<font>denegação da suspensão, como nem sequer considerar a questão da suspensão da pena.</font><br>
<font>VII - Tal nulidade, mesmo que não arguida, é oficiosamente cognoscível pelo tribunal de recurso (art. 379.º, n.º 2, do CPP).</font><br>
<font>VIII - Assim, é de determinar o reenvio do processo para novo julgamento restrito à não consideração da condenação anterior como factor de medida da pena, devendo a decisão a proferir ter em atenção a necessidade de se pronunciar sobre a suspensão da execução da pena por forma a obviar o cometimento de eventual nulidade.</font></font>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[06B3282]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/06B3282/EbPziW3GaFpW0FAGhgeznaaoTSM</link>
            <guid>/06B3282/EbPziW3GaFpW0FAGhgeznaaoTSM</guid>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2006 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[ - REVISTA - FERREIRA GIRÃO - <br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: CONCEDIDA<br>Descritores: Direitos de autor / Obras / Reprodução de documento / Autorização<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font><br>
<font>I - São três os pressupostos da utilização lícita de obra literária ou artística, previstos no art. 75.º , al. c), do CDADC, a saber: a) fixação, reprodução e comunicação pública, por quaisquer meios, de curtos fragmentos da obra; b) inclusão desses curtos fragmentos em relatos de acontecimentos</font><br>
<font>de actualidade; c) justificação dessa inclusão pelo fim de informação prosseguido.</font><br>
<font>II - Resultando dos factos provados que a ré incluiu na sua publicação, numa secção destinada a colocar pequenas notícias, de leitura rápida e concisa, um excerto de 26 linhas de um livro com 222 páginas relativo a um assunto, à época, com projecção na sociedade portuguesa devido às</font><br>
<font>audiências que a história em versão televisiva alcançou (superiores, em média, a um milhão de espectadores ao longo da exibição da telenovela), sendo certo que a revista em causa dedica-se a assuntos ligados à televisão e a tudo o que gira em torno desta actividade, forçoso é de concluir que é lícita a conduta da ré (art. 75.º, al. c), do CDADC).</font><br>
<font>III - O facto de o excerto em causa referir-se ao final do livro não permite que se retire conclusão diversa, pois, e por um lado, a lei não estabelece qualquer limitação nessa vertente (final, meio ou início da obra), e, por outro, se não existe esta limitação, o curto fragmento reproduzido há-de</font><br>
<font>incidir sobre a parte que é relevante aos leitores da entidade reprodutora.</font></font>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[06P1805]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/06P1805/sTi18lZgn250kuz-kE_xTChryJo</link>
            <guid>/06P1805/sTi18lZgn250kuz-kE_xTChryJo</guid>
            <pubDate>Wed, 05 Jul 2006 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[ - RECURSO PENAL - JOÃO BERNARDO - <br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: PROVIDO<br>Descritores: Conflito de competência / Competência territorial<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font><br>
<font>I - A al. b) do n.º 2 do art. 32.º do CPP determina que a incompetência territorial só pode ser deduzida, pelo tribunal de julgamento, até ao início da audiência de julgamento.</font><br>
<font>II - Conquanto o que seja “início da audiência de julgamento” possa ser controvertido, tal controversiedade está afastada se da acta respectiva ficou a constar que «quando eram 9 horas e 30 minutos, pelo M.mo Juiz foi declarada aberta a audiência de discussão e julgamento, tendo de</font><br>
<font>seguida sido dada a palavra ao Digno Magistrado do M.º Público, que promoveu no sentido da incompetência territorial».</font><br>
<font>III - Neste caso, o juiz de (…) levou o processo a uma fase em que já não era possível, face ao apontado preceito, levantar a questão da incompetência territorial, pelo que o julgamento deverá prosseguir</font><br>
<font>nesse mesmo tribunal.</font><br>
</font>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[02A1317]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/02A1317/LGxLFZcQGw21gAuP1DPyU0eH6_o</link>
            <guid>/02A1317/LGxLFZcQGw21gAuP1DPyU0eH6_o</guid>
            <pubDate>Mon, 01 Oct 2001 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[ - REVISTA - SILVA SALAZAR - <br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADA A REVISTA.<br>Descritores: undefined<br> <br>Sumário: undefined]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[98B994]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/98B994/X7T7ey5IVfz5kC5_PsbFBGVszms</link>
            <guid>/98B994/X7T7ey5IVfz5kC5_PsbFBGVszms</guid>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2001 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[ - REVISTA - MOURA CRUZ - <br>Votação: MAIORIA COM * DEC VOT E * VOT VENC&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADA REVISTA<br>Descritores: Uniformização de jurisprudência<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font><br>
<font>Tendo o autor, em acção de impugnação pauliana, pedido a declaração de nulidade ou a anulação do acto jurídico impugnado, tratando-se de erro na qualificação jurídica do efeito pretendido, que é a ineficácia do acto em relação ao autor (n.º 1 do artigo 616.º do Código Civil), o juiz deve corrigir oficiosamente tal erro e declarar tal ineficácia, como permitido pelo artigo 664.º do Código de Processo Civil .</font></font>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[99P294]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/99P294/usK11cIl6tutdUSZX8_wkxMqp9c</link>
            <guid>/99P294/usK11cIl6tutdUSZX8_wkxMqp9c</guid>
            <pubDate>Wed, 19 Jan 2000 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[ - RECURSO PARA O TRIBUNAL PLENO - GUIMARÃES DIAS - <br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: FIXADA JURISPRUDÊNCIA<br>Descritores: `Fixação de jurisprudência<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font><br>
<font>A decisão instrutória que pronunciar o arguido pelos factos constantes da acusação do Ministério Público é recorrível na parte respeitante à matéria relativa às nulidades arguidas no decurso do inquérito ou da instrução e às demais questões prévias ou incidentais</font></font>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[98P1146]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/98P1146/5x9BNV0oR0USK2RrohfXMcTGx9g</link>
            <guid>/98P1146/5x9BNV0oR0USK2RrohfXMcTGx9g</guid>
            <pubDate>Mon, 01 Jun 1998 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[ - REC PENAL - DUARTE SOARES - <br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: PROVIDO PARCIAL.<br>Descritores: `Crime de incêndio / Homicídio / Autoria / Dolo direto / Dolo necessário<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font><br>
<br>
<font>1 – Autoria, de acordo com as normas de extensão da tipicidade do art 26º do CP, compreende a prática do ilícito por intermédio de outrem não se exigindo que haja contacto directo entre quem con-cebe, determina e organiza a actividade ilícita e quem a executa.</font><br>
<br>
<font>2 – Embora sem contacto directo com os executores, é autor principal do crime, aquele que concebeu e idealizou a acção ilícita, que sempre teve a vontade da acção e dos resultados e quem, desde o início até final, manteve o completo domínio da acção criminosa.</font><br>
<br>
<font>3 - Porque são marcadamente distintos os bens protegidos nos ilíci-tos de incêndio e de homicídio, ainda que resultantes da mesma conduta criminosa, esta tipifica não só o ilícito de homicídio, tantos quantas forem as pessoas visadas ou atingidas pela acção, como o crime de incêndio.</font><br>
<br>
<font>4 – É essencial para tipificar o crime de furto de uso (art. 208º nº1 do CP) a intenção de restituir a coisa; o simples abandono de um automóvel furtado não presume essa intenção.</font><br>
<br>
<font>(Sumário da autoria do Relator)</font></font>]]></content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>