<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title>RSS Jurisprudência</title>
        <link>http://localhost:3000/jurisprudencia</link>
        <description>Latest updates from Your Website</description>
        <lastBuildDate>Tue, 23 Apr 2024 19:39:36 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
        <copyright>Supremo Tribunal da Justiça, 2024</copyright>
        <item>
            <title><![CDATA[104/14.2JBLSB-E.S1]]></title>
            <link>localhost:3000/104%2F14.2JBLSB-E.S1/Eu2ZX1Ipslxq4i4c8Xi11KvmPIY</link>
            <guid>/104%2F14.2JBLSB-E.S1/Eu2ZX1Ipslxq4i4c8Xi11KvmPIY</guid>
            <pubDate>Wed, 03 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO DE REVISÃO - MARIA DO CARMO SILVA DIAS - 3.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade    Decisão: NEGADO PROVIMENTO<br>Descritores: `Recurso extraordinário de revisão,Rejeição<b><font> </font></b><font>
<p><font>I. O arguido, tal como o assistente (cf quanto a este o art. 70.º, n.º 1, do CPP e o Ac. STJ/FJ n.º 15/2016), não pode autorepresentar-se em processo penal, particularmente, para praticar atos que são de reserva do advogado.</font>
</p><p><font>II. O legislador no próprio art. 62.º do CPP, ao aí consagrar os direitos do defensor, para além de reconhecer o seu lugar, ao lado do arguido (título III), como </font><i><font>sujeito do processo</font></i><font> (livro I), está, também, a reafirmar </font><i><font>o seu papel essencial na administração da justiça</font></i><font> (conforme esta­belece o art. 208.º CRP), pois enquanto Advogado assegura a defesa efetiva do arguido, tendo em atenção os interesses deste.</font>
</p><p><font>III. Assim, o arguido (tal como os demais sujeitos processuais com legitimidade para interpor recurso de revisão – cf. no que aqui interessa o art. 450.º, n.º 1, al. b) e n.º 2, do CPC) não pode auto-representar-se em recurso extraordinário de revisão por si subscrito, antes tem de estar devidamente representado por advogado (art. 64.º, n.º 1, al. e), do CPP).</font>
</p></font><p><font><font>IV. Ora, uma vez que o recurso extraordinário de revisão que o arguido apresentou nos autos não está subscrito pelo seu defensor, mais não resta senão rejeitá-lo por não cumprir uma das condições necessárias, o mesmo é dizer, por não cumprir um pressuposto processual legalmente exigido para que pudesse ser validamente admitido (arts. 420.º, n.º 1, al. b), 414.º, n.º 2, do CPP).</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[67/21.8JELSB.S1]]></title>
            <link>localhost:3000/67%2F21.8JELSB.S1/Nj3WqR4XJ6tvml0lqltoYz7vNFw</link>
            <guid>/67%2F21.8JELSB.S1/Nj3WqR4XJ6tvml0lqltoYz7vNFw</guid>
            <pubDate>Thu, 21 Mar 2024 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO PENAL - AGOSTINHO TORRES - 5.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade    Decisão: NEGADO PROVIMENTO.<br>Descritores: Recurso per saltum,Tráfico de estupefacientes,Qualificação jurídica,Medida da pena<b><font> </font></b><font>
<p><font>I- Decorrendo da leitura da fundamentação da sentença recorrida que o tribunal </font><i><font>a quo</font></i><font> não só não teve dúvidas algumas como se convenceu claramente e com muita segurança acerca da culpabilidade e autoria dos factos dados como assentes, a arguição de violação do princípio </font><i><font>in dubio pro reo</font></i><font> é inconsequente e sem fundamento.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>II- A razão de ser da agravação por via da al. h) do art. 24.º do DL 15/93, por efeito da conduta integrante haver tido lugar em estabelecimento prisional reside na perturbação do processo de ressocialização dos reclusos e no grave transtorno da ordem e organização das cadeias que o tráfico comporta. Os estabelecimentos prisionais face aos inevitáveis problemas e questões que a clausura gera, estados de depressão e inactividade dos reclusos, concentração e massificação das pessoas, conflitos pessoais, carências afectivas, sentimentos de frustração, perda de auto-estima, são particularmente propícios ao consumo de estupefacientes e, consequentemente, constituem um dos alvos prioritários dos traficantes.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>III- A agravação do crime de tráfico de estupefacientes prevista na alínea h), do art. 24.º, do DL n.º 15/93, de 22/1, por a infração ter sido cometida em estabelecimento prisional, tal como as demais alíneas do mesmo preceito legal, não sendo embora de aplicação automática, implica que seja necessária a análise do caso concreto a fim de se saber se há uma ilicitude acentuada dos factos na sua globalidade e, consequentemente, se justifica tal agravação.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>IV- Constitui jurisprudência consolidada do Supremo Tribunal de Justiça que na alínea h), do citado art. 24.º, tipificam-se situações de facto que, objetivamente, potenciam a perigosidade da ação desligada do resultado – como é próprio dos crimes de perigo abstrato –, acrescentando dimensão ao ilícito que justifica o agravamento da moldura penal aplicável ao crime base. Tal agravamento do crime de tráfico, acontecido em meio prisional, visa conferir uma proteção reforçada das finalidades da reclusão, ligadas à saúde (física e psíquica) e à reinserção social da população prisional, particularmente fragilizada na sua capacidade de autodeterminação relativamente ao consumo de estupefacientes.</font><br>
<br>
<br>

</p></font><p><font><font>V- Mostra-se adequada e proporcional a pena de prisão por 6 anos aplicada a arguido que , enquanto recluso em EP e com antecedentes criminais por diversos crimes, alguns punidos com prisão e também por tráfico de estupefacientes, usando a via de encomenda postal, conseguiu fazer introduzir no EP acondicionados dissimuladamente em pares de ténis, por corte na zona da sola, quatro pedaços oblongos de canábis em resina, com o peso líquido total de 18,078 g, com um grau de pureza de 26,6%, suficiente para 100 doses e dois pequenos sacos de plástico contendo ambos pós brancos cristalizados que, submetidos a exame pericial, revelaram tratar-se de cocaína (éster met.), com o peso liquido total de 12,492 g, com um grau de pureza de 76,2%, suficiente para 318 doses. </font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[28/14.3NJLSB.L1-A.S1]]></title>
            <link>localhost:3000/28%2F14.3NJLSB.L1-A.S1/J5cN2mNCNFeU6FuEbYBNFzi391U</link>
            <guid>/28%2F14.3NJLSB.L1-A.S1/J5cN2mNCNFeU6FuEbYBNFzi391U</guid>
            <pubDate>Thu, 21 Mar 2024 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO PENAL - VASQUES OSÓRIO - 5.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade    Decisão: NEGADO PROVIMENTO.<br>Descritores: Recurso penal,Admissibilidade de recurso,Impedimentos,Inutilidade superveniente da lide,Rejeição<b><font> </font></b><font><br>
<font>I -	Não são confundíveis as figuras do </font><i><font>recurso</font></i><font> e da </font><i><font>reclamação</font></i><font>, pois o primeiro é dirigido ao tribunal de recurso e a segunda é dirigida ao juiz ou aos juízes que proferiram a decisão reclamada.</font><br>
<font>II -	A circunstância de o Sr. Juiz Desembargador visado ter integrado o tribunal colectivo que proferiu o acórdão reclamado, não constitui impedimento a que venha a integrar o tribunal colectivo competente para conhecer da nulidade processual invocada na reclamação, pois esta intervenção não poder ser considerada como intervenção em julgamento em processo, em que havia já participado em julgamento anterior.</font><br>
<font>III -	Com efeito, na reclamação não está em causa o mérito da decisão proferida no acórdão reclamado, mas a verificação da presença de um </font><i><font>error in procedendo</font></i><font>, inexistindo, pois, qualquer motivo relacionado com a imparcialidade do tribunal, que imponha a intervenção de outros juízes.</font></font>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[231/20.7GBABF.E1-A.S1]]></title>
            <link>localhost:3000/231%2F20.7GBABF.E1-A.S1/KYfnbDpn3bMW-Ex_3lFwvJVjReY</link>
            <guid>/231%2F20.7GBABF.E1-A.S1/KYfnbDpn3bMW-Ex_3lFwvJVjReY</guid>
            <pubDate>Thu, 21 Mar 2024 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - ESCUSA,/,RECUSA - VASQUES OSÓRIO - 5.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade    Decisão: PROCEDÊNCIA / DECRETAMENTO TOTAL.<br>Descritores: Recusa,Juiz desembargador,Fundamentos,Imparcialidade,Isenção,`Procedência<b><font> </font></b><font><br>
<font>Constitui motivo sério e grave, adequado a gerar desconfiança sobre a sua imparcialidade, a circunstância de ao Exmo. Juiz Desembargador peticionante ter sido distribuído, como relator, um recurso de acórdão condenatório subscrito por uma Exma. Juíza de Direito, concunhada do peticionante e mãe de um sobrinho e afilhado de baptismo deste, residindo ambos, há longos anos, na mesma cidade, mantendo uma relação pessoal e familiar muito próxima, circunstancialismo que é de todos conhecido, designadamente, de advogados e funcionários. </font></font>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[526/17.7T9PFR.P1.S1-A]]></title>
            <link>localhost:3000/526%2F17.7T9PFR.P1.S1-A/zPVVf_IWd0nQiFH4p4qkP-sjXEI</link>
            <guid>/526%2F17.7T9PFR.P1.S1-A/zPVVf_IWd0nQiFH4p4qkP-sjXEI</guid>
            <pubDate>Thu, 21 Mar 2024 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - ESCUSA,/,RECUSA - VASQUES OSÓRIO - 5.ª Secção (Criminal)<br>Votação: MAIORIA COM * VOT VENC    Decisão: PROCEDÊNCIA / DECRETAMENTO TOTAL.<br>Descritores: Recusa,Juiz conselheiro,Fundamentos,Imparcialidade,Isenção,`Procedência<b><font> </font></b><font><br>
<font>I -	Tendo o processo sido distribuído ao Exmo. Juiz Conselheiro peticionante, como relator – devido a impedimento da primitiva Exma. Juíza Conselheira relatora –, depois de proferido o acórdão deste Supremo Tribunal que confirmou o acórdão da Relação – por sua vez, confirmatório do acórdão condenatório da 1ª instância – bem como, depois de proferido o acórdão que indeferiu a nulidade invocada pelo arguido recorrente contra aquele primeiro acórdão, e estando pendente no TC recurso interposto pelo arguido tendo por objecto o acórdão que indeferiu a referida nulidade, face à possibilidade de a decisão a proferir pelo TC  poder determinar a reforma, quer de um, quer de ambos os acórdãos proferidos por este STJ, deve ser considerado tempestivo o pedido de escusa formulado.</font><br>
<font>II -	Tendo o Exmo. Juiz Conselheiro peticionante, no desempenho de altas funções na administração prisional, tido relacionamento com o arguido enquanto seu subordinado, na sequência do qual, determinou a instauração de um inquérito disciplinar para investigação de eventuais ilícitos disciplinares integradores da prática de crimes e, posteriormente, ordenou a conversão de tal inquérito em processo disciplinar, designadamente, contra o arguido, e tendo estes procedimentos dado origem ao processo n.º …, no qual veio a ser condenado o arguido, face à circunstância de ter sido agora sorteado como relator do dito processo, é razoável admitir que o cidadão de formação média, ao tomar dela  conhecimento, considere estar objectivamente afectada a imparcialidade do  Exmo. Juiz Conselheiro peticionante para, caso venha a ser necessário, nele proferir novas decisões.</font></font>]]></content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>