<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title>RSS Jurisprudência - undefined</title>
        <link>http://localhost:3000/jurisprudencia</link>
        <description>Latest updates from Your Website</description>
        <lastBuildDate>Sun, 05 May 2024 10:39:31 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
        <copyright>Supremo Tribunal da Justiça, 2024</copyright>
        <item>
            <title><![CDATA[25/23.8YFLSB]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/25%2F23.8YFLSB/bVPp8x23hHArw9883CVW4kIM4dM</link>
            <guid>/25%2F23.8YFLSB/bVPp8x23hHArw9883CVW4kIM4dM</guid>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[undefined - AÇÃO ADMINISTRATIVA - NUNO PINTO PLIVEIRA - undefined<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: IMPROCEDENTE.<br>Descritores: Concurso Curricular de Acesso aos Tribunais da Relação / Erro / Falta de fundamentação / Princípio da igualdade / Princípio da proporcionalidade<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font><br>
<font>I – A verificação de divergência entre as apreciações da autora e do réu, não constitui, nem um erro, nem (muito menos) um erro manifesto do réu.</font><br>
<font>II - Entre a situação de quem esteve afecto em exclusividade a um processo e a situação de quem não lhe esteve afecto em exclusividade há uma diferença objetiva — a </font><i><font>avaliação da produtividade</font></i><font> de quem esteve afeto em exclusividade a um processo deve e, em rigor, só pode ser feita de forma distinta da </font><i><font>avaliação da produtividade</font></i><font> de quem não lhe esteve afeto.</font></font>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[5/21.8YFLSB]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/5%2F21.8YFLSB/kMyX0GGhYXtUT38VCa-GtI-4Rrw</link>
            <guid>/5%2F21.8YFLSB/kMyX0GGhYXtUT38VCa-GtI-4Rrw</guid>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[undefined - AÇÃO ADMINISTRATIVA - ANTÓNIO MAGALHÃES - undefined<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: IMPROCEDENTE.<br>Descritores: `Condenação à prática do ato devido / Caso julgado / Jubilação / Aposentação / Princípio da proporcionalidade / Princípio da decisão<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font><br>
<font>I – A autoridade do caso julgado não assenta na tríplice identidade a que o alude o art. 581.º do CPC, mas visa igualmente a preservação do prestígio dos tribunais e da certeza e segurança jurídicas.</font><br>
<font>II - A decisão de mérito que transita em julgado assume, assim, foros de indiscutibilidade não só no plano adjetivo, mas, também, no plano substantivo.</font>
<p><font>III - Tem-se vindo a entender que é admissível alargar a força obrigatória do caso julgado às questões que a anterior decisão tenha tido necessidade de resolver como premissas das conclusões firmadas na decisão.</font>
</p><p><font>IV - Como corolário destes ensinamentos, impõe-se que, para determinar o alcance do caso julgado, haja que proceder à sua interpretação, o que implica seguir, a par e passo, o percurso que conduziu à conclusão encontrada e que contém os antecedentes dados como assentes que constituem a fundamentação.</font>
</p><p><font>V - Cotejando os pedidos formulados nestes autos e naqueles que correram termos sob o n.º 79/18.9... desta Secção, alcança-se a conclusão de que, em ambas as lides, o autor pretende, em substância, a condenação do réu no reconhecimento/atribuição do estatuto de Juiz Jubilado.</font>
</p><p><font>VI - Nesse encadeamento, há que considerar que a situação estatuária do autor perante o réu se acha cabalmente definida no aresto proferido naquele processo, porquanto ali se decidiu, com força de caso julgado, que o autor "(. . .) permanece na situação de aposentado, mas agora de forma definitiva (…), asserção que, em moldes essencialmente semelhantes, foi sendo reiterada ao longo de todo o acórdão.</font>
</p><p><font>VII - Não ocorre preterição do dever de decidir quando o réu, após ponderação dos argumentos aduzidos, denega a pretensão formulada pelo autor socorrendo-se da invocação do caso julgado formado noutro processo.</font>
</p><p><font>VIII – O ónus imposto pelo n.º 2 do art. 7.º da Lei n.º 9/2011 de 12-03, revela-se funcionalmente adequado a pôr termo às situações em que o estatuto da jubilação se achava suspenso, não representando um encargo excessivo para os interessados que se encontravam nessa situação.</font>
</p></font><p><font><font>IX – A consequência associada à falta do cumprimento daquele ónus acha-se em estreita harmonia com o fim de interesse público que presidiu à sua imposição, não se figurando uma manifesta desproporção entre este objetivo e aquele encargo.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[3/23.7YFLSB]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/3%2F23.7YFLSB/6FqtWU7Z6XoFnz-dsa6uLa-WUhU</link>
            <guid>/3%2F23.7YFLSB/6FqtWU7Z6XoFnz-dsa6uLa-WUhU</guid>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[undefined - AÇÃO ADMINISTRATIVA - LUÍS ESPÍRITO SANTO - undefined<br>Votação: MAIORIA COM * VOT VENC&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: PROCEDENTE.<br>Descritores: `Ação administrativa / Ação de anulação / Pena disciplinar / Prescrição / Início da prescrição / Prazo de prescrição / Suspensão da prescrição / Classificação de serviço / Infração continuada / Inquérito / Conversão / Contagem de prazos / Procedimento disciplinar / `Recurso hierárquico necessário / Conselho dos Oficiais de Justiça / Deliberação do Plenário do Conselho Superior da Magistratura / Oficial de justiça / Demissão / Violação de lei / COVID-19 / Conhecimento prejudicado<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I – É aplicável à prescrição da responsabilidade disciplinar de funcionários judiciais o disposto no artigo 178º, nº 1, da Lei Geral sobre o Trabalho em Funções Públicas, aprovada pela Lei nº 35/2014, de 25 de Junho, por remissão do artigo 89º do Estatuto dos Oficiais de Justiça, aprovado pelo Decreto-lei nº 343/99 de 26 de Agosto e alterações subsequentes, nos termos do qual:</font><i><font>“A</font></i><font> </font><i><font>infracção</font></i><font> </font><i><font>disciplinar</font></i><font> </font><i><font>prescreve</font></i><font> </font><i><font>no</font></i><font> </font><i><font>prazo</font></i><font> </font><i><font>de</font></i><font> </font><i><font>um</font></i><font> </font><i><font>ano</font></i><font> </font><i><font>sobre</font></i><font> </font><i><font>a</font></i><font> </font><i><font>respectiva</font></i><font> </font><i><font>prática,</font></i><font> </font><i><font>salvo</font></i><font> </font><i><font>quando</font></i><font> </font><i><font>consubstancie</font></i><font> </font><i><font>também</font></i><font> </font><i><font>infracção</font></i><font> </font><i><font>penal,</font></i><font> </font><i><font>caso</font></i><font> </font><i><font>em</font></i><font> </font><i><font>que</font></i><font> </font><i><font>se</font></i><font> </font><i><font>sujeita</font></i><font> </font><i><font>aos</font></i><font> </font><i><font>prazos</font></i><font> </font><i><font>de</font></i><font> </font><i><font>prescrição</font></i><font> </font><i><font>estabelecidos</font></i><font> </font><i><font>na</font></i><font> </font><i><font>lei</font></i><font> </font><i><font>penal</font></i><font> </font><i><font>à</font></i><font> </font><i><font>data</font></i><font> </font><i><font>da</font></i><font> </font><i><font>prática</font></i><font> </font><i><font>dos</font></i><font> </font><i><font>factos”.</font></i>
</p><p><font>II – Não existe no panorama jurídico nacional, e no que tange à responsabilização disciplinar de funcionários judiciais, qualquer disposição legal que permita associar ao momento da atribuição da notação de </font><i><font>medíocre</font></i><font> pelo Conselho de Oficiais de Justiça o efeito de definir, a partir daí, a contagem inicial do prazo de prescrição, em substituição do que se dispõe a este propósito, e expressamente, no artigo 178º, nº 1, da Lei Geral sobre o Trabalho em Funções Públicas, aprovada pela Lei nº 35/2014, de 25 de Junho, por remissão do artigo 89º do Estatuto dos Oficiais de Justiça.</font>
</p><p><font>III - O comportamento delitual unitário, concretizado na violação reiterada e constante pela funcionária judicial dos seus deveres funcionais de zelo, prossecução do interesse público e de lealdade, e cujo último facto praticado e objecto de valoração ocorreu em 30 de Setembro de 2019, só poderia gerar a efectivação da sua responsabilidade disciplinar se o correspondente inquérito disciplinar houvesse sido instaurado em 30 de Setembro de 2020, acrescido de um total de 86 dias, correspondente ao que decorreu entre 9 de Março de 2020 e 3 de Junho de 2020, em conformidade com o estipulado na Lei nº 1-A/2020, de 19 de Março, alterada pela Lei nº 1-A/2020, de 6 de Abril, e pela Lei nº 16/2020, de 29 de Maio de 2020, revogatória do anterior diploma, e que produziu efeitos a partir do dia 3 de Junho de 2020, em conformidade com o disposto nos respectivos artigos 8º 10º, não sendo admissível nenhuma outra dilação ou tentativa de prolongamento do horizonte temporal em apreço, por ausência do imprescindível respaldo legal.</font>
</p><p><font>IV - Havendo a conversão do processo de inquérito na parte instrutória do processo disciplinar ocorrido apenas em 9 de Setembro de 2021 (quase dois anos após a prática do último dos factos delituais em causa), por deliberação do Plenário do Conselho de Oficiais de Justiça (órgão que detém competência para a instauração do procedimento disciplinar, nos termos do artigo 94º do Estatuto dos Funcionários de Justiça, o que não sucede com o Vice-Presidente do COJ, não incluído na disposição legal referida), impõe-se concluir que a infracção disciplinar se encontrava, na altura, prescrita, nos termos do artigo 178º, nº 1, da Lei Geral sobre o Trabalho em Funções Públicas, aprovada pela Lei nº 35/2014, de 25 de Junho.</font>
</p><p><font>V – Encontrando-se o acto administrativo viciado nos seus pressupostos por ofensa de normas jurídicas com as quais se devia conformar, o que configura insanável discrepância entre o conteúdo ou objecto do acto e o teor das disposições legais que lhe são aplicáveis (a deliberação impugnada violou o disposto no artigo 178º, nº 1, da Lei Geral sobre o Trabalho em Funções Públicas, aprovada pela Lei nº 35/2014, de 25 de Junho, por remissão do artigo 89º do Estatuto dos Oficiais de Justiça, por não haver atendido e considerado verificada a prescrição da infracção disciplinar, cujos pressupostos se verificavam inteiramente), o mesmo deve ser anulado nos termos gerais do artigo 163º, nº 1 do Código de Procedimento Administrativo, com todas as consequências que lhe são juridicamente inerentes (artigo 172º, nº 1, do Código de Procedimento Administrativo).</font>
</p></font><p><font><font>VI – Daí a procedência da presente acção administrativa, encontrando-se prejudicado o conhecimento de todas as outras questões jurídicas que foram suscitadas nos autos.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>