<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title>RSS Jurisprudência - Área Social</title>
        <link>http://localhost:3000/jurisprudencia</link>
        <description>Latest updates from Your Website</description>
        <lastBuildDate>Sun, 05 May 2024 10:39:31 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
        <copyright>Supremo Tribunal da Justiça, 2024</copyright>
        <item>
            <title><![CDATA[195/19.0T8STC.L1.S2]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/195%2F19.0T8STC.L1.S2/KznXNLYYDMqn1eqSh7N1BQYg3uU</link>
            <guid>/195%2F19.0T8STC.L1.S2/KznXNLYYDMqn1eqSh7N1BQYg3uU</guid>
            <pubDate>Wed, 17 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Social - REVISTA EXCEPCIONAL - RAMALHO PINTO - 4.ª Secção (Social)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NÃO ADMITIDA A REVISTA EXCECIONAL.<br>Descritores: Revista excecional / Relevância jurídica / Interesses de particular relevância social<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
</font><p><font><font>A interpretação do conceito de “</font><i><font>entidade por aquele</font></i><font> (empregador) </font><i><font>contratada”,</font></i><font> contido no artº 18º, nº 1, da LAT, não oferece qualquer controvérsia no caso dos autos, em que em que a entidade empregadora do sinistrado celebrou um contrato de prestação de serviços com a Recorrente, sendo que o sinistro vem a ocorrer na execução desse mesmo contrato, não se justificando, assim, a intervenção do Supremo Tribunal de Justiça para os efeitos das alíneas a) e b) do nº 1 do artº 672º do CPC.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[26736/20.1T8LSB.L1.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/26736%2F20.1T8LSB.L1.S1/HCO6zGaIHgShPzvAQSzguqe0boQ</link>
            <guid>/26736%2F20.1T8LSB.L1.S1/HCO6zGaIHgShPzvAQSzguqe0boQ</guid>
            <pubDate>Wed, 17 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Social - REVISTA - RAMALHO PINTO - 4.ª Secção (Social)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADA A REVISTA.<br>Descritores: Impugnação da matéria de facto / Ónus do recorrente<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I- A verificação do cumprimento dos ónus de alegação, previstos no artigo 640.º do Código de Processo Civil, no que respeita aos aspectos de ordem formal, deve ser norteada pelo princípio da proporcionalidade e da razoabilidade, tendo em conta o caso concreto, o número de factos impugnados e o número de meios de prova, nomeadamente depoimentos, devendo evitar-se formalismos excessivos.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>II- A inobservância da exigência da indicação exacta das passagens da gravação dos depoimentos que se pretendem ver analisados, o seu incumprimento ou o cumprimento deficiente da segunda apenas acarreta a rejeição nos casos em que dificultem, gravemente, a análise pelo tribunal de recurso e/ou o exercício do contraditório pela outra parte.</font><br>
<br>
<br>

</p></font><p><font><font>III- A impugnação efectuada por remissão para a factualidade alegada na petição inicial, ou na conclusão da inexistência do facto provado não pode, só por si, ser aceite, já que, tendo existido um debate na audiência de julgamento, não é verosímil que a prova daí resultante se manifestasse em todos os factos impugnados numa coincidência absoluta com o articulado na petição inicial ou na ausência total de prova.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[1157/22.5T8BRR.L1-A.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/1157%2F22.5T8BRR.L1-A.S1/xCxssTO5yEjm4rpeSRyF7B2im1U</link>
            <guid>/1157%2F22.5T8BRR.L1-A.S1/xCxssTO5yEjm4rpeSRyF7B2im1U</guid>
            <pubDate>Wed, 17 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Social - RECURSO DE FIXAÇÃO DE JURISPRUDÊNCIA (PENAL) - JÚLIO GOMES - 4.ª Secção (Social)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NÃO ADMITIDO O RECURSO.<br>Descritores: Recurso para uniformização de jurisprudência<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I- Para que a oposição de Acórdãos seja relevante no âmbito de um recurso para uniformização de jurisprudência, é necessário que sejam proferidos no domínio da mesma legislação.</font><br>
<br>
<br>

</p></font><p><font><font>II- A diversidade de soluções pode explicar-se sem que haja qualquer oposição pela diversidade da situação de facto.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[11510/21.6T8LRS-A.L1.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/11510%2F21.6T8LRS-A.L1.S1/byeF7KQePQZdpTJZB7PTqNIJRkc</link>
            <guid>/11510%2F21.6T8LRS-A.L1.S1/byeF7KQePQZdpTJZB7PTqNIJRkc</guid>
            <pubDate>Wed, 17 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Social - REVISTA - JOSÉ EDUARDO SAPATEIRO - 4.ª Secção (Social)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: INDEFERIDA A RECLAMAÇÃO.<br>Descritores: Despacho do relator / Reclamação para a conferência / Rejeição de recurso / Reclamação / Tribunal da Relação / Recurso de revista / `Não admissão de recurso / Oposição de acórdãos<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I - Não há, no regime processual vigente, espaço legal, no âmbito do incidente de reclamação dos artigos 82.º, número 2, do CPT e 643.º do NCPC, para a interposição do recurso de revista ordinário [artigo 671.º] ou excecional [artigo 672.º] de acórdão das relações que tenha reiterado despacho judicial de rejeição de recurso de apelação respeitante a decisão de tribunal de comarca.</font><br>
<br>
<br>

</p></font><p><font><font>II - Quer a factualidade subjacente a dada um dos Arestos, quer as normas jurídicas que são invocadas no seu seio, são muito diversas e exigem apreciações de facto e de direito divergentes que, manifestamente, não nos permitem afirmar que nos deparamos com uma oposição de Acórdãos relativos a uma mesma questão fundamental de direito e no domínio da mesma legislação .</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2875/20.8T8PNF.P1.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/2875%2F20.8T8PNF.P1.S1/K-U6PAbyRVK_nSAuWx-a9NypR68</link>
            <guid>/2875%2F20.8T8PNF.P1.S1/K-U6PAbyRVK_nSAuWx-a9NypR68</guid>
            <pubDate>Fri, 12 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Social - REVISTA - JOSÉ EDUARDO SAPATEIRO - 4.ª Secção (Social)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADA A REVISTA.<br>Descritores: Praticante desportivo / Futebolista profissional / Acidente de trabalho / Acordo / Prémio / Retribuição<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I –</font><font> Não existe, em termos jurídicos, qualquer referência específica e inerente definição do que é um «</font><i><font>prémio de assinatura</font></i><font>», quer na Lei n.º 54/2017, de 14/07, que regula, entre outras realidades, o regime jurídico do contrato de trabalho do praticante desportivo [cf. artigo 15.º], quer na Lei n.º 27/2011, de 16 de Junho, que estabelece o regime relativo à reparação dos danos emergentes de acidentes de trabalho dos praticantes desportivos profissionais, quer, finalmente, na regulamentação coletiva aplicável, havendo apenas algumas menções jurisprudenciais a tal prestação como se traduzindo no pagamento unitário de uma importância única por força e na sequência da assinatura do contrato de trabalho de praticante desportivo profissional.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>II -</font><font> Não resulta o texto do «</font><i><font>ACORDO PRIVADO</font></i><font>» dos autos, como dos factos complementares que a ele se referem e que foram dados como demonstrados, que naquele esteja previsto um «</font><i><font>prémio de assinatura</font></i><font>», dado não se prever no mesmo um bónus ou prémio que tenha na sua base e se esgote na mera e inicial celebração escrita e assinada do contrato de trabalho dos autos mas antes uma prestação que, embora definida em termos globais, por referência aos dois anos de contrato dos autos, se reparte depois temporalmente e em termos de pagamento, por diversos e sucessivas datas, estando previsto que tais </font><i><font>«tranches»</font></i><font> só serão pagas ao Autor, caso ele cumpra os prazos previstos em tal ACORDO, deixando de receber aquelas quantias que ainda não se venceram, caso o vínculo laboral cesse antes do termo que foi consensualizado pelo trabalhador e pelo empregador.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>III -</font><font> O «</font><i><font>ACORDO PRIVADO</font></i><font>» dos autos consagra [ainda que em moldes mais ou menos secretos] um incentivo ou um prémio de permanência e performance e rendimento desportivos [produtividade, ao nível do desempenho e resultados obtidos], facetas essas da atividade do Autor que, conforme a satisfação e cumprimento dos diversos aspetos ou índices reclamados e considerados pelo Clube recorrente para esse efeito, vão sendo remuneradas com as quantias parciais ali enumeradas.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>IV -</font><font> Sendo o conceito de retribuição no âmbito do regime jurídico dos acidentes de trabalho bastante mais «</font><i><font>generoso</font></i><font>» e abrangente do que o determinado no Código do Trabalho de 2009, as normas constantes, por exemplo, do artigo 260.º de tal diploma legal e que desqualificam, em termos da sua natureza jurídica retributiva, diversos suplementos e remunerações entregues pelo empregador ao trabalhador têm de ceder perante as regras distintas e especiais do artigo 71.º e de outras disposições legais da Lei dos Acidentes de Trabalho.</font><br>
<br>
<br>

</p></font><p><font><font>V –</font><font> Face ao disposto em tal artigo 71.º da LAT, a prestação acertada entre as partes, no «</font><i><font>ACORDO PRIVADO</font></i><font>» dos autos, não visa manifestamente liquidar ao recorrido quaisquer custos [gastos, encargos ou despesas efetuadas pelo mesmo por força e por causa da relação de trabalho firmada com a Ré e que deviam ser suportadas por esta última], o que não só retira importância a qualquer averiguação acerca da aleatoriedade ou não da mesma, como implica que ela deva ser considerada em termos da remuneração auferida pelo sinistrado para efeitos do cálculo das indemnizações, e pensões que lhe são devidas.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[3109/22.6T8CSC-B.L1.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/3109%2F22.6T8CSC-B.L1.S1/ntnKxIhXMa1KbdGsU6ERVT5--Bc</link>
            <guid>/3109%2F22.6T8CSC-B.L1.S1/ntnKxIhXMa1KbdGsU6ERVT5--Bc</guid>
            <pubDate>Fri, 12 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Social - REVISTA - JOSÉ EDUARDO SAPATEIRO - 4.ª Secção (Social)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: CONCEDIDA A REVISTA.<br>Descritores: Diretiva comunitária / `Deveres de conduta / `Regras de conduta / `Ética / `Confidencialidade / Regulamento / Despedimento / Norma imperativa / Procedimento disciplinar / Junção de documento<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I –</font><font> Resulta dos artigos 2.º, 3.º e do respetivo Anexo, Partes I e II, da DIRETIVA (UE) 2019/1937 do PARLAMENTO EUROPEU e do CONSELHO de 23 de outubro de 2019 um âmbito de aplicação, no que respeita à proteção dos denunciantes, que não abarca o cenário de assédio alegadamente vivido nos autos.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>II -</font><font> A Lei n.º 93/2021, de 20 de Dezembro [que transpôs para o ordenamento jurídico nacional tal DIRETIVA], não obstante ser inaplicável aos factos dos autos, consagra idêntico regime jurídico, nos seus artigos 2.º e 3.º, referindo-se este último ainda à 2.ª parte do Anexo I daquela mesma DIRETIVA.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>III -</font><font> Logo, a confidencialidade sustentada pelo Acórdão do Tribunal da Relação de Lisboa para confirmar a decisão de rejeição, por parte do seu instrutor, da junção dos documentos requeridos pelo Autor, ao procedimento disciplinar, não conhece base legal mínima na dita DIRETIVA.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>IV -</font><font> Nenhuma das disposições do Código do Trabalho que regula o instituto do assédio, faz qualquer menção à confidencialidade ou sigilo das denúncias feitas, de forma anónima ou não, relativamente a casos de prática do mesmo, assim como aos procedimentos adotados pelas entidades que recebam e tramitem tais queixas.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>V -</font><font> Quando documentos como os Códigos de Conduta comunguem das características da generalidade e abstração e versem sobre organização e disciplina do trabalho devem ser considerados regulamentos internos e sujeitos ao regime jurídico destes últimos.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>VI -</font><font> Movendo-nos nós no seio de um procedimento disciplinar com intenção de despedir o Autor com invocação de justa causa, haverá que confrontar tal documento privado, da autoria das Rés empregadoras e com adesão, pelo menos tácita dos seus trabalhadores [Código da Conduta e Ética] com as normas legais que regulam essa modalidade de cessação do contrato de trabalho [assim como as demais], podendo acontecer que as regras consagradas naquele Regulamento Interno tenham de ceder às segundas, quando tal se revelar necessário [designadamente, por força do exercício do direito de audição e defesa do trabalhador arguido], atenta a natureza imperativa das mesmas, conforme resulta do artigo 339.º do Código de Trabalho de 2009.</font><br>
<br>
<br>

</p></font><p><font><font>VII -</font><font> Verificou-se uma irregularidade formal cometida pelo instrutor do procedimento disciplinar na matéria respeitante à instrução do mesmo, dado não ser legítimo que, como fundamento de rejeição dos documentos pedidos pelo Autor, aquele, por um lado, especulasse e extraísse conclusões sobre uma realidade que, segundo o próprio, desconhecia [até por que o seu conhecimento lhe estava vedado pelas regras do Código de Conduta e Ética] e, por outro, antecipasse juízos jurídicos de cariz material [conhecimento da prática das infrações, contagem dos prazos, titular do poder disciplinar, caducidade da ação disciplinar] e tomasse, desde logo, posição sobre questões que não são unívocas nem inequívocas, quer de facto, quer de direito, e que só a final e perante todos os factos e documentos complementares, poderiam e deveriam ser por si apreciadas.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[1354/22.3T8LRA.C1.S2]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/1354%2F22.3T8LRA.C1.S2/xmUrQW7PtsZ4JzF22HTa2hZQ5-Y</link>
            <guid>/1354%2F22.3T8LRA.C1.S2/xmUrQW7PtsZ4JzF22HTa2hZQ5-Y</guid>
            <pubDate>Fri, 12 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Social - REVISTA EXCEPCIONAL - JÚLIO GOMES - 4.ª Secção (Social)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: ADMITIDA A REVISTA EXCECIONAL.<br>Descritores: Revista excecional<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
</font><p><font><font>Assumindo o Acórdão recorrido expressamente a oposição com o Acórdão fundamento numa questão essencial para a decisão da causa há que aceitar a revista excecional.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[1666/22.6T8VRL.G1.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/1666%2F22.6T8VRL.G1.S1/mM22snVzB93AKNkY6GGATNhMcrw</link>
            <guid>/1666%2F22.6T8VRL.G1.S1/mM22snVzB93AKNkY6GGATNhMcrw</guid>
            <pubDate>Fri, 12 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Social - REVISTA - JÚLIO GOMES - 4.ª Secção (Social)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADA A REVISTA.<br>Descritores: Justa causa de despedimento<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
</font><p><font><font>Não existe sequer infração disciplinar, e muito menos justa causa de despedimento, quando não se prova qualquer intenção de apropriação de bens alheios pelo trabalhador, nem qualquer violação de um pretenso dever de informação, porquanto foi o empregador quem não cumpriu tempestivamente a sentença que o condenou, pagou com referências Multibanco que tinham sido enviadas pela Segurança Social ao trabalhador, criando, assim, a aparência de que o pagamento tinha sido feito por este e não enviou ao trabalhador qualquer comprovativo que lhe permitisse ter conhecimento do sucedido.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[13358/20.6T8LSB.L1.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/13358%2F20.6T8LSB.L1.S1/1oiTRlejnVsHZnBPnUNZU47v8RM</link>
            <guid>/13358%2F20.6T8LSB.L1.S1/1oiTRlejnVsHZnBPnUNZU47v8RM</guid>
            <pubDate>Fri, 12 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Social - REVISTA - DOMINGOS JOSÉ DE MORAIS - 4.ª Secção (Social)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADAS AS REVISTAS.<br>Descritores: Princípio da verdade material / Condenação extra vel ultra petitum<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I- Para o apuramento da verdade material, o artigo 72.º do Código Processo do Trabalho impõe ao Juiz considerar na decisão da causa factos essenciais que, embora não articulados pelas partes, tenham surgido no decurso da produção da prova em audiência de julgamento.</font><br>
<br>
<br>

</p></font><p><font><font>II- A aplicação do artigo 74.º do Código Processo do Trabalho é oficiosa e justifica-se quando estão em causa direitos indisponíveis do trabalhador, como a retribuição, na vigência do contrato de trabalho.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[34/14.8T8PNF-A.P1.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/34%2F14.8T8PNF-A.P1.S1/7a878DfhTjPzKKwe4Xtwvh3kp-I</link>
            <guid>/34%2F14.8T8PNF-A.P1.S1/7a878DfhTjPzKKwe4Xtwvh3kp-I</guid>
            <pubDate>Fri, 12 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Social - REVISTA - MÁRIO BELO MORGADO - 4.ª Secção (Social)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: CONCEDIDA PARCIALMENTE A REVISTA.<br>Descritores: Acidente de viação / Acidente de trabalho / Cumulação de indemnizações / Exclusão de responsabilidade<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I- Sendo o acidente simultaneamente de viação e de trabalho, a indemnização das perdas salariais associadas à incapacidade laboral, fixada no processo por acidente de trabalho, não exclui o ressarcimento pelo dano biológico, na sua vertente patrimonial, por serem distintos os danos a ressarcir.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>II- A indemnização pelo dano biológico, além de compensar a perda de capacidade de ganho, visa ainda compensar o lesado pelas limitações funcionais que se refletem na maior penosidade e esforço no exercício da atividade diária e na privação de futuras oportunidades profissionais.</font><br>
<br>
<br>

</p></font><p><font><font>III- A exclusão de responsabilidade contemplada no art. 17º, nºs 2 e 3, da Lei n.º 98/2009, de 04/09 (a que corresponde o processo previsto no art. 151º, n° 1, do Código de Processo do Trabalho) tem (apenas) como limite a parte da indemnização civil correspondente aos danos refletidos no processo laboral (ainda que a indemnização civil se baseie em retribuição do sinistrado superior à considerada nas prestações reparatórias provenientes do acidente de trabalho).</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[186/17.5T8HRT.L1.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/186%2F17.5T8HRT.L1.S1/22EnMcGZZz3vV8TVeUaj5o0vT4w</link>
            <guid>/186%2F17.5T8HRT.L1.S1/22EnMcGZZz3vV8TVeUaj5o0vT4w</guid>
            <pubDate>Fri, 12 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Social - REVISTA - MÁRIO BELO MORGADO - 4.ª Secção (Social)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADA A REVISTA.<br>Descritores: Acidente de trabalho / Responsabilidade civil emergente de acidente de trabalho / Comitente / Comissário / Médico<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
</font><p><font><font>A empregadora não é responsável pela conduta do clínico do trabalho que também labora em centro de saúde, emitindo baixas por doença natural fora do âmbito da sua atividade de médico do trabalho.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[17592/19.3T8PRT.P1.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/17592%2F19.3T8PRT.P1.S1/1RMQq5uv0wOypyimCyf_CpTN608</link>
            <guid>/17592%2F19.3T8PRT.P1.S1/1RMQq5uv0wOypyimCyf_CpTN608</guid>
            <pubDate>Fri, 12 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Social - REVISTA - MÁRIO BELO MORGADO - 4.ª Secção (Social)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: CONCEDIDA A REVISTA.<br>Descritores: Assédio moral / Contrato de trabalho / Justa causa de resolução / Poder de direção<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I- O assédio moral pressupõe comportamentos real e manifestamente humilhantes, vexatórios e atentatórios da dignidade do trabalhador, aos quais estão em regra associados mais dois elementos: certa duração; e determinadas consequências.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>II- De acordo com o disposto no art. 29.º, n.º 2, do CT, no assédio não tem de estar presente o “objetivo” de afetar a vítima, bastando que este resultado seja “efeito” de um comportamento do “assediante” com idoneidade ofensiva dos valores juridicamente protegidos.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>III- Apesar de o legislador ter (deste modo) prescindido de um elemento volitivo dirigido às consequências imediatas de determinado comportamento, o assédio moral, em qualquer das suas modalidades, tem, em regra (mas não necessariamente), associado um objetivo final ilícito ou, no mínimo, eticamente reprovável.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>IV- Nem todo o conflito no trabalho constitui assédio, sob pena de se descaracterizar a figura.</font><br>
<br>
<br>

</p></font><p><font><font>V- O poder de organizar e ordenar o trabalho no seio da empresa (poder de direção), enquanto corolário do princípio constitucional da liberdade de empresa [art. 80º, c), da CRP], exige toda uma série de decisões frequentemente dissemelhantes, sendo que a ilicitude deste tipo de situações pressupõe a violação do princípio da não discriminação ou da esfera de proteção do princípio da igualdade (cfr. arts. 23º, 25º e 26º, do CT).</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[6517/19.6T8MTS.P1.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/6517%2F19.6T8MTS.P1.S1/8UNySjSzhjjLSICz-0xfX08yPS4</link>
            <guid>/6517%2F19.6T8MTS.P1.S1/8UNySjSzhjjLSICz-0xfX08yPS4</guid>
            <pubDate>Fri, 12 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Social - REVISTA - JÚLIO GOMES - 4.ª Secção (Social)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADA A REVISTA.<br>Descritores: Convenção coletiva de trabalho / Subsídio de férias<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
</font><p><font><font>Face ao artigo 3.º do Código do Trabalho a convenção coletiva pode afastar-se da lei tanto em sentido mais favorável, como menos favorável, em relação ao montante da retribuição e do subsídio de férias.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[1408/20.0T8CSC.L1-A.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/1408%2F20.0T8CSC.L1-A.S1/OJdQW4t3rdz5Kdjg8KcZHj24Qkc</link>
            <guid>/1408%2F20.0T8CSC.L1-A.S1/OJdQW4t3rdz5Kdjg8KcZHj24Qkc</guid>
            <pubDate>Fri, 12 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Social - REVISTA - JOSÉ EDUARDO SAPATEIRO - 4.ª Secção (Social)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: CONCEDIDA PARCIALMENTE A REVISTA.<br>Descritores: Revisão de incapacidade / Princípio do contraditório / Caso julgado material / Sentença / Trânsito em julgado / Retificação de sentença / Erro de julgamento / Reforma da decisão / Recurso / Revogação da sentença<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I -</font><font> O mandatário da Ré Seguradora, quando da apresentação do seu requerimento em 10/12/2022, informou que tinha procedido à notificação dos ilustres advogados do sinistrado e da empregadora do teor do seu requerimento de retificação da decisão judicial de 11/11/2022, nos termos e para os efeitos do artigo 255.º do NCPC, tendo mesmo o Autor lhe vindo responder, opondo-se a tal pretensão, constatando-se, nessa medida, o efetivo e prévio cumprimento do princípio do contraditório quanto a esse pedido de retificação.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>II -</font><font> Muito embora o despacho judicial pretendesse que a secretaria judicial efetuasse a notificação às demais partes desse pedido de retificação, tal procedimento revela-se desnecessário, face ao facto das notificações determinadas já se acharem efetuadas, com resposta atempada do sinistrado.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>III -</font><font> Ainda que assim não tivesse acontecido – com a indevida omissão por parte da secretaria judicial dessas notificações -, certo é que o Réu empregador teve oportunidade de deduzir a sua oposição à requerida e deferida retificação, quer no recurso de Apelação interposto para o Tribunal da Relação de Lisboa, como depois no recurso de revista dirigido a este Supremo Tribunal de Justiça, mostrando-se assim satisfeito tal princípio do contraditório.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>IV -</font><font> Os lapsos que cabem dentro do âmbito do artigo 614.º do CPC/2013 são aqueles de cariz meramente formal, que resultam, manifestamente, do texto do Acórdão, sentença ou despacho, quer ele seja lido em si e por si ou em conjugação com outros textos para onde remete, ao passo que as faltas e falhas que se podem reconduzir ao artigo 616.º do NCPC constituem, grosso modo, «</font><i><font>erros óbvios de julgamento</font></i><font>», de carácter involuntário, não intencional e que possuem já uma natureza material ou substantiva e colocam em crise o mérito [aqui visto em termos da correta aplicação das normas jurídicas aos factos relevantes] daquelas decisões judiciais, implicando a reforma ou julgamento por via de recurso destas últimas a alteração do seu conteúdo, sentido e alcance, o que já não pode acontecer com as modificações consentidas e acolhidas ao abrigo do artigo 614.º do CPC/2013, que não são suscetíveis de implicar aquele tipo de alteração substancial do aresto, sentença ou despacho judicial retificado ou corrigido.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>V -</font><font> O conteúdo, alcance e sentido de uma decisão judicial não se pode quedar por uma sua abordagem meramente formal, sectorial, parcial, temática, simplista ou superficial do seu teor [fundamentação e decisão] mas antes por uma leitura e busca do significado profundo, essencial, lógico, razoável, que resulta do confronto, conjugação e conciliação de todos os elementos relevantes que da sentença ou do acórdão ressaltam para uma correta, objetiva e segura interpretação do seu texto.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>VI –</font><font> Estando-se face a um erro de julgamento e não a um mero lapso material e sendo a primeira decisão judicial recorrível, não podiam as matérias inquinadas por tal erro ser objeto de pedido de reforma da dita sentença mas unicamente de recurso de Apelação, que, contudo, não foi interposto atempadamente, pela Seguradora, não obstante os prazos legalmente previstos para tal efeito não se suspenderem com o pedido de retificação formulado pela Companhia de Seguros.</font><br>
<br>
<br>

</p></font><p><font><font>VII -</font><font> Logo, verificou-se uma situação de formação de caso julgado material que, de facto, esgotou o poder jurisdicional do juiz titular deste processo, ao nível do tribunal da 1.ª instância, o que impedia este último de prolatar a segunda decisão judicial, que assim se traduziu numa ofensa do caso julgado material e que, face ao disposto no artigo 625.º do Código de Processo Civil, implica que se considere jurídica e processualmente ineficaz, com a sua inerente revogação, sendo, nessa medida, considerada apenas a primeira decisão judicial proferida neste incidente de revisão de incapacidade como a única válida e eficaz nos autos.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[823/20.4T8PRT.P1.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/823%2F20.4T8PRT.P1.S1/Q2wyF7RQqU8HQ_lpzj2pAf7LPh8</link>
            <guid>/823%2F20.4T8PRT.P1.S1/Q2wyF7RQqU8HQ_lpzj2pAf7LPh8</guid>
            <pubDate>Fri, 12 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Social - REVISTA - MÁRIO BELO MORGADO - 4.ª Secção (Social)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADA A REVISTA.<br>Descritores: Nulidade de acórdão / Excesso de pronúncia / Impugnação da matéria de facto / Ónus do recorrente / Processo equitativo / Factos conclusivos / Categoria profissional / Abuso do direito<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I- Nos termos do art. 607º, nº 4, 2ª parte, do CPC (como todos os demais artigos citados), aplicável à apelação (</font><i><font>ex vi</font></i><font> do n.º 2 do art. 663.º, n.º 2) na fundamentação da sentença, o tribunal, mesmo oficiosamente, pode, e deve (art. 662.º, n.º 1), tomar em consideração os factos que estão admitidos por acordo, provados por documentos ou por confissão reduzida a escrito.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>II- A impugnação da matéria de facto deve, em regra, especificar os concretos meios probatórios que impunham decisão diversa da recorrida, relativamente a cada um dos pontos da matéria impugnada.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>III- Enquanto a falta de especificação dos requisitos enunciados no nº 1, alíneas a), b) e c) do art. 640º implica a imediata rejeição do recurso, já quanto à falta ou imprecisão da indicação das passagens da gravação dos depoimentos a que alude o nº 2 do mesmo artigo, tal sanção só se justifica nos casos em que essa omissão ou inexatidão dificulte, gravemente o exercício do contraditório pela parte contrária e/ou o exame pelo tribunal de recurso</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>IV- O ónus do artigo 640.º do CPC não exige que todas as especificações referidas no seu n.º 1 constem das conclusões do recurso, sendo de admitir que as exigências das alíneas b) e c) do n.º 1 deste artigo, em articulação com o respetivo n.º 2, sejam cumpridas no corpo das alegações.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>V- Tendo em conta os princípios da proporcionalidade e da razoabilidade ínsitos no conceito de processo equitativo (artigo 20.º, n.º 4, da CRP), nada obsta a que a impugnação da matéria de facto seja efetuada por “blocos de factos”, quando os pontos integrantes de cada um desses blocos apresentem entre si evidente conexão e, para além disso - tendo em conta as circunstâncias do caso concreto, nomeadamente, o número de factos impugnados e a extensão e conexão dos meios de prova -, o conteúdo da impugnação seja perfeitamente compreensível pela parte contrária e pelo tribunal, não exigindo a sua análise um esforço anómalo, superior ao normalmente suposto.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>VI- Compete ao Supremo Tribunal de Justiça, por tal constituir matéria jurídica, apreciar se determinada asserção – tida como “facto” provado – consubstancia na realidade uma questão de direito ou um juízo de natureza conclusiva/valorativa, caso em que, sendo objeto de disputa das partes, deverá ser julgada não escrita.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>VII- Só acontecimentos ou factos concretos podem integrar a seleção da matéria de facto relevante para a decisão, sendo, embora, de equiparar aos factos os conceitos (jurídicos) geralmente conhecidos e utilizados na linguagem comum, verificado que esteja um requisito: não integrar o conceito o próprio objeto do processo ou, mais rigorosa e latamente, não constituir a sua verificação, sentido, conteúdo ou limites objeto de disputa das partes.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>VIII- Para efeitos de apuramento da retribuição, o que importa não é, essencialmente, a denominação da categoria do trabalhador, mas o núcleo essencial das funções por si efetivamente exercidas ao longo da execução do seu contrato.</font><br>
<br>
<br>

</p></font><p><font><font>IX- Não age com abuso de direito quem atua no exercício de um direito legítimo e com respeito das finalidades de natureza económica e social subjacentes à conformação desse direito.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[18474/21.4T8LSB.L1.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/18474%2F21.4T8LSB.L1.S1/y_a6XYF_5EIyO4rt73uPP_DMEL4</link>
            <guid>/18474%2F21.4T8LSB.L1.S1/y_a6XYF_5EIyO4rt73uPP_DMEL4</guid>
            <pubDate>Fri, 12 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Social - REVISTA - MÁRIO BELO MORGADO - 4.ª Secção (Social)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADA A REVISTA.<br>Descritores: Acordo de empresa / Promoção / Progressão na carreira / Avaliação / Trabalho igual salário igual / Ónus da prova<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I - Estando a promoção profissional dependente da prestação de bom e efetivo serviço pelo trabalhador, cabe-lhe o ónus de alegar e provar a inerente factualidade.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>II - O princípio do “trabalho igual, salário igual” pressupõe a mesma retribuição para trabalho prestado em condições de igual natureza, qualidade e quantidade, com proibição da diferenciação arbitrária, materialmente infundada.</font><br>
<br>
<br>

</p></font><p><font><font>III - Cabe ao trabalhador o ónus de alegar e provar a alega discriminação.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[3487/22.7T8VIS.C1.S2]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/3487%2F22.7T8VIS.C1.S2/mTwkYdBWvh5MqF6hMtp3mrAyprg</link>
            <guid>/3487%2F22.7T8VIS.C1.S2/mTwkYdBWvh5MqF6hMtp3mrAyprg</guid>
            <pubDate>Fri, 12 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Social - REVISTA EXCEPCIONAL - MÁRIO BELO MORGADO - 4.ª Secção (Social)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NÃO ADMITIDA A REVISTA EXCECIONAL.<br>Descritores: Revista excecional / `Relevância jurídical / Interesses de particular relevância social / Oposição de julgados<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I- A relevância jurídica prevista no art. 672.º, nº 1, a), do CPC, pressupõe uma questão que apresente manifesta complexidade ou novidade, evidenciada nomeadamente em debates na doutrina e na jurisprudência, e onde a resposta a dar pelo Supremo Tribunal de Justiça possa assumir uma dimensão paradigmática para casos futuros.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>II- Os interesses de particular relevância social respeitam a aspetos fulcrais da vivência comunitária, suscetíveis de, com maior ou menor repercussão e controvérsia, gerar sentimentos coletivos de inquietação, angústia, insegurança, intranquilidade, alarme, injustiça ou indignação.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>III- O acórdão-fundamento versou sobre uma situação em que, tendo as partes estipulado que o local de trabalho do trabalhador seria no Porto, a empregadora decidiu transferi-lo, com carácter definitivo, para os Açores. Ao invés, no caso dos autos, está em causa a transferência temporária entre estabelecimentos que distam entre si pouco mais de um quilómetro, o que não causa ao A. qualquer dificuldade ou mero transtorno, sendo ainda certo, para além do mais, que é prática na empresa empregadora a prestação de trabalho pelos seus trabalhadores em qualquer dos estabelecimentos hoteleiros por si explorados na cidade de Viseu e nos concelhos limítrofes, situação que lhes é explicada aquando da sua contratação.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>IV- Por outro lado, naquele primeiro caso, o contrato de trabalho não continha a mínima referência que permitisse concluir pela determinabilidade dos locais de trabalho, limitando-se a estabelecer a faculdade da empregadora transferir, temporária ou definitivamente, o trabalhador para outro local de trabalho, sendo que não existiam quaisquer factos que permitissem concluir que trabalhador sabia (ou que era possível e exigível que tivesse previsto) que estava a aceitar a possibilidade de ser transferido para os Açores.</font><br>
<br>
<br>

</p></font><p><font><font>V- Diferentemente, no litígio dirimido pelo acórdão recorrido, “o local de trabalho contratualmente acordado é determinável pela referência (…) ao local onde a ré exerça ou venha a exercer a sua atividade”, ao que acresce que, “com toda a certeza, o autor sabia, ou não podia desconhecer, que a ré exercia a sua atividade” nos dois hotéis em causa, que distam um do outro pouco mais de um quilómetro, pelo que não se verifica o condicionalismo previsto no art. 672º, nº 1, c), do CPC.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[835/15.0T8LRA.C4.S1-A]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/835%2F15.0T8LRA.C4.S1-A/cIUGbvYL9JCFWX_vrlqcwYlCFwI</link>
            <guid>/835%2F15.0T8LRA.C4.S1-A/cIUGbvYL9JCFWX_vrlqcwYlCFwI</guid>
            <pubDate>Fri, 12 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Social - RECURSO UNIFORMIZAÇÃO DE JURISPRUDÊNCIA (CÍVEL) - MÁRIO BELO MORGADO - 4.ª Secção (Social)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: INDEFERIDA A RECLAMAÇÃO.<br>Descritores: Recurso para uniformização de jurisprudência / Oposição de acórdãos / Pressupostos / Admissibilidade de recurso / Rejeição de recurso<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I - A oposição de acórdãos que é suscetível de justificar um recurso para uniformização de jurisprudência é uma contradição entre o núcleo essencial do acórdão recorrido e o acórdão fundamento, oposição que para além disso deve ser frontal e não apenas implícita ou pressuposta.</font><br>
<br>
<br>

</p></font><p><font><font>II – Ambos os acórdãos convergem no entendimento de que – verificados determinados pressupostos definidos pela lei processual –, além dos factos alegados pelas partes, podem ainda considerados pelo tribunal, entre outros, os factos instrumentais e os factos complementares ou concretizadores.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[1849/21.6T8PTM.E1.S1.S2]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/1849%2F21.6T8PTM.E1.S1.S2/TvJzsXADzzoLVmITWLsrdSB4pYw</link>
            <guid>/1849%2F21.6T8PTM.E1.S1.S2/TvJzsXADzzoLVmITWLsrdSB4pYw</guid>
            <pubDate>Fri, 12 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Social - REVISTA EXCEPCIONAL - JÚLIO GOMES - 4.ª Secção (Social)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: INDEFERIDA A RECLAMAÇÃO.<br>Descritores: Reclamação / Reforma / Demoras abusivas<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I- A decisão da Formação prevista no artigo 672.º n.º 3 do CPC é, nos termos do n.º 4 do artigo 672.º, definitiva e não suscetível de qualquer reclamação ou recurso.</font><br>
<br>
<br>

</p></font><p><font><font>II- Reiterando o Recorrente reclamações e pedidos de reforma relativamente a tal decisão justifica-se a aplicação do artigo 670.º do CPC como meio de defesa contra as demoras abusivas.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[17600/21.8T8PRT.P1.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/17600%2F21.8T8PRT.P1.S1/q19ojeAag-6G6TxkqUjkBh3AxIE</link>
            <guid>/17600%2F21.8T8PRT.P1.S1/q19ojeAag-6G6TxkqUjkBh3AxIE</guid>
            <pubDate>Fri, 12 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Social - REVISTA - JÚLIO GOMES - 4.ª Secção (Social)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: INDEFERIDA.<br>Descritores: Valor da causa / Omissão de pronúncia<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I- Tendo a Relação declarado ilícito o despedimento, só neste momento processual se torna possível dar cumprimento ao estabelecido no artigo 98.º-P, n.º 2, do CPT, pelo que não podia deixar de fixar o valor da causa, sob pena de incorrer em nulidade processual.</font><br>
<br>
<br>

</p></font><p><font><font>II- Não podendo o Supremo Tribunal de Justiça fixar o valor da causa mormente para efeitos de alçada, há que determinar a baixa do processo para que o Tribunal da Relação fixe o valor da causa.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[889/21.0T8EVR.E1.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/889%2F21.0T8EVR.E1.S1/5cKy7_hdkoVxLjAXEyZA6mnyObA</link>
            <guid>/889%2F21.0T8EVR.E1.S1/5cKy7_hdkoVxLjAXEyZA6mnyObA</guid>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Social - REVISTA - JÚLIO GOMES - 4.ª Secção (Social)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: CONCEDIDA A REVISTA.<br>Descritores: Direito de oposição / Transmissão da unidade económica / Transmissão de estabelecimento / Cessão de posição contratual / Convenção coletiva de trabalho / Princípio da filiação<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I- Da existência de uma cláusula de uma convenção coletiva de manutenção da posição de empregador no caso de sucessão de prestadores de serviços junto do mesmo cliente não decorre automaticamente que se verifique a manutenção da maioria ou do essencial dos efetivos, que é um indício extremamente importante na hipótese de a atividade assentar fundamentalmente na mão-de-obra como sucede frequentemente em atividades de segurança privada.</font>
</p><p><font>II- Há, com efeito, que ter presente que rege entre nós o princípio da filiação. Acresce que mesmo uma convenção coletiva que tenha sido objeto de extensão por portaria não tem eficácia </font><i><font>erga omnes</font></i><font>, não se aplicando aos trabalhadores filiados em outro sindicato que não outorgou a convenção.</font>
</p><p><font>III- O indício de grande relevância nestes casos é a manutenção da maioria ou do essencial dos efetivos e não a circunstância de no serviço o novo prestador ter conservado o mesmo número de postos de trabalho (mas não os mesmos trabalhadores).</font>
</p><p><font>IV- O fundamento para o direito de oposição do trabalhador não pode deixar de ter em conta a informação que lhe foi, ou não, proporcionada, nomeadamente quanto às medidas projetadas pelo eventual transmissário em relação aos trabalhadores abrangidos pela transmissão. Se a única informação que lhe foi prestada foi a identidade do eventual transmissário, existe um risco de prejuízo sério que o trabalhador não está minimamente em condições de avaliar, pelo que pode opor-se alegando que confia no seu empregador e carece de razões objetivas para confiar no potencial transmissário.</font>
</p></font><p><font><font>V- A cessão da posição contratual de empregador operada por convenção coletiva, que não constitua transmissão de unidade económica, está também ela sujeita ao consentimento do próprio trabalhador interessado, como sucede com qualquer cessão de posição contratual.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>