<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title>RSS Jurisprudência - Área Criminal</title>
        <link>http://localhost:3000/jurisprudencia</link>
        <description>Latest updates from Your Website</description>
        <lastBuildDate>Fri, 03 May 2024 19:05:16 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
        <copyright>Supremo Tribunal da Justiça, 2024</copyright>
        <item>
            <title><![CDATA[2592/08.7PAPTM-C.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/2592%2F08.7PAPTM-C.S1/ZjV-KIOS5fqM7imWBNSrQqHtP4c</link>
            <guid>/2592%2F08.7PAPTM-C.S1/ZjV-KIOS5fqM7imWBNSrQqHtP4c</guid>
            <pubDate>Wed, 24 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - HABEAS CORPUS - LOPES DA MOTA - 3.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: IMPROCEDÊNCIA / NÃO DECRETAMENTO<br>Descritores: Habeas corpus / Pena de prisão / Prisão ilegal / Cumprimento de pena / Indeferimento<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I.	Os motivos de «ilegalidade da prisão», como fundamento da providência de </font><i><font>habeas corpus</font></i><font>, de enumeração taxativa, têm de reconduzir-se à previsão das alíneas do n.º 2 do artigo 222.º do Código de Processo Penal (CPP).</font>
</p><p><font>II.	As razões em que o peticionante suporta a pretensão são alegadamente as seguintes: não cometeu o crime por que foi condenado, houve falsificação de documentos que foram usados contra si pela polícia e pelo Ministério Público, não beneficiou de uma defesa efetiva por advogado nem pôde exercer o direito ao contraditório, foi condenado sem provas, foi vítima de atuações ilegais, tendenciosas e manipuladoras das provas de magistrados e polícias agindo em favor de interesses particulares de uma família que queria a sua condenação.</font>
</p><p><font>III.	Nada vem alegado para se entender que vem questionada a competência do tribunal que proferiu a decisão condenatória para ordenar a prisão, para se poder afirmar que a prisão foi motivada por facto por que a lei a não permite ou para que se deva concluir que a prisão se mantém para além dos prazos fixados por lei ou por decisão judicial; por outro, a pretensão do requerente, de novo julgamento, não pode ser satisfeita por esta via.</font>
</p><p><font>IV.	A prisão foi ordenada pela entidade competente e motivada por facto que a lei permite, mantendo-se dentro do prazo fixado na sentença, não ocorrendo qualquer dos motivos de ilegalidade da prisão previstos no n.º 2 do artigo 222.º do CPP.</font>
</p></font><p><font><font>V.	Carece, pois, o pedido manifestamente de fundamento, sendo indeferido [artigo 223.º, n.ºs 4, al. a), e 6, do CPP].</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[266/22.5SGLSB.L1.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/266%2F22.5SGLSB.L1.S1/e1d40gZybFtJQ67vzU8VcAjmkjg</link>
            <guid>/266%2F22.5SGLSB.L1.S1/e1d40gZybFtJQ67vzU8VcAjmkjg</guid>
            <pubDate>Wed, 17 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO PENAL - MARIA DO CARMO SILVA DIAS - 3.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADO PROVIMENTO<br>Descritores: Homicídio qualificado / `Pessoa particularmente indefesa / Alteração da qualificação jurídica / Recurso interlocutório / `Inadmissibilidade de recurso / Reenvio prejudicial / Poderes de cognição / Questão nova<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font><br>
<font>I. Tendo sido sindicados pela Relação os recursos interlocutórios dos despachos impugnados da 1ª instância (que não se debruçaram sobre o objeto do processo), ficaram decididos de modo definitivo, mesmo sendo julgados improcedentes. Ora, não se tratando de decisão sobre o objeto do processo (que é definido pelos factos que constam da acusação ou da pronúncia, sendo esses os que são imputados ao arguido e que delimitam os poderes de cognição do tribunal), é inadmissível recurso para o STJ, sendo de rejeitar nessa parte o recurso (face ao disposto nos arts. 420.º, n.º 1, al. b), e 414.º, n.ºs 2 e 3, 400.º, n.º 1, al. c) e 432.º, n.º 1, al. b), do CPP).</font><br>

<p><font>II. Neste caso concreto, foram aplicadas normas de direito interno, não se tendo colocado quaisquer dúvidas sobre a aplicação e interpretação de normas do Direito Comunitário, o que era pressuposto essencial para acionar o mecanismo do reenvio prejudicial. Tão pouco houve uma aplicação implícita do direito da União Europeia ou das normas europeias indicadas pelo recorrente, sobre as quais a decisão recorrida nem se pronunciou, nem tinha de pronunciar-se. O que antes se verifica é que o recorrente, apelando a normas do direito da União Europeia pretende convocar o mecanismo do reenvio prejudicial, não por existir dúvida de interpretação de preceito normativo de Direito Comunitário que tivesse sido aplicado na solução do caso, mas antes porque discorda da decisão recorrida, que negou provimento ao seu recurso, o que não pode ser. Com efeito, para além do direito interno (no caso a decisão da Relação) não poder ser sindicado pelo Tribunal de Justiça, que não funciona como instância de recurso do direito interno (não sendo essa a sua função, nem sequer quando é chamado a responder a questões colocadas no âmbito de um verdadeiro pedido de reenvio, mesmo quando se trata de reenvio de interpretação), o que não sucede neste caso, o certo é que nem sequer se trata de uma indevida ou ilegal retenção do reenvio prejudicial, porque não estão preenchidos os pressupostos para acionar esse incidente.</font><br>

</p><p><font>III. Neste caso concreto, uma vez que se trata de recurso de acórdão da Relação que decide recursos de decisão de tribunal de júri da 1ª instância, os poderes de cognição do STJ, visto o disposto no art. 434.º do CPP, limitam-se exclusivamente ao reexame da matéria de direito, o que significa que as questões que o recorrente colocou (e tal como as colocou) relativas à decisão da matéria de facto estão definitivamente decididas pela Relação, não cabendo na esfera de cognição do STJ pronunciar-se sobre a invocada violação da presunção de inocência, do princípio da livre apreciação da prova, do </font><i><font>in dubio pro reo</font></i><font> e do disposto no art. 163.º do CPP, quanto à prova pericial, que alega ter sido avaliada erradamente. No caso aqui em apreciação, não sendo a decisão recorrida acórdão proferido pela Relação em 1ª instância, nem estando em causa recurso direto para o STJ de acórdão proferido em 1ª instância, por tribunal do júri ou coletivo, mas antes tratando-se de recurso de acórdão da Relação que decidiu recursos anteriores dos arguidos de decisão da 1ª instância, como se assinala no ac. do STJ de 15.02.2023 (Ana Barata Brito) “</font><i><font>nada foi legislativamente alterado no que respeita à (im)possibilidade de o recurso (não) poder ter os fundamentos previstos nos n.ºs 2 e 3 do artigo 410.º</font></i><font>”. Com efeito, as únicas exceções introduzidas pela Lei n.º 94/2021, de 21.12 à regra geral do recurso para o STJ visar exclusivamente o reexame da matéria de direito, são (como estabelecido na parte final do art. 434.º do CPP) as previstas nas als. a) e c) do n.º 1, do art. 432.º do CPP, dois casos em que, como tem sido decidido, nomeadamente, no citado acórdão deste STJ de 15.02.2023 “</font><i><font>trata-se de recurso de primeiro grau, para o Supremo (o que justifica a diferente solução legislativa)</font></i><font>.”</font><br>

</p><p><font>IV. Sendo já imputado a prática de um crime de homicídio qualificado consumado em relação à vítima F…, finda a produção de prova, foi comunicada a alteração da qualificação jurídica, relacionada com a alteração da circunstância qualificativa, que em vez de ser a alínea l) passou a ser a da alínea c) do n.º 2 do art. 132.º do CP, a qual não envolveu qualquer alteração de factos da acusação, nem tão pouco da respetiva moldura legal abstrata da pena de prisão aplicável pelo referido crime de homicídio qualificado. Nessa perspetiva, tendo em vista, desde logo o disposto no art. 1.º, f), do CPP, é manifesto que não se está perante uma “alteração substancial dos factos” uma vez que nem houve a imputação ao arguido de crime diverso (dado que o crime imputado é o mesmo, apenas foi alterada a circunstância que deixou de ser a da alínea l) e passou a ser a da alínea c) do n.º 2 do art. 132.º do CP) e também não houve agravação dos limites máximos das sanções aplicáveis (uma vez que as sanções são as mesmas). Ao ser feita essa comunicação de alteração da qualificação jurídica, nos termos do art. 358.º, n.º 3, do CPP, como a lei determina, pelo tribunal competente (o tribunal de júri como foi bem explicado pela Relação na decisão recorrida), os arguidos tiveram a possibilidade de se defenderem e de, se o entendessem mais conveniente, reorganizar a sua defesa.</font><br>

</p><p><font>V. A comunicação de alteração da qualificação jurídica foi feita precisamente para evitar decisão surpresa e para dar aos arguidos a oportunidade de requererem prazo para prepararem a sua defesa, fazendo uso do disposto do art. 358.º, n.º 1, parte final, do CPP (cf. primeira parte do n.º 3 do mesmo artigo). E, se tivessem apresentado defesa, nomeadamente apresentando provas, era novamente reaberta a audiência para o efeito, a qual prosseguiria normalmente até final, como foi bem explicado na decisão recorrida (ver de resto, o ac. STJ/FJ n.º 11/2013, de 12 de Junho de 2013). A opção dos arguidos foi não apresentarem qualquer defesa, apesar de terem tido oportunidade de a apresentarem e de requererem nessa matéria o que tivessem por conveniente, tendo em vista a defesa mais eficaz. Perante essa posição dos arguidos (que exerceram os seus direitos como entenderam), mais não restava à Srª. Juiz Presidente do Tribunal de Júri do que designar dia para a leitura do acórdão, uma vez que nem sequer fora requerida prova a produzir. Ou seja, tendo sido assegurado previamente o direito de defesa </font><i><font>eficaz</font></i><font> (atendendo, portanto, à necessidade de não frustrar a estratégia da defesa e o efeito útil desta) e não tendo sido violado qualquer princípio (</font><i><font>v.g</font></i><font>. da presunção de inocência, do contraditório, do acusatório, da vinculação temática) a alteração da qualificação jurídica podia ser tida em conta pelo tribunal do julgamento, no apuramento e na definição da responsabilidade criminal dos arguidos (sem prejuízo do oportuno conhecimento, no recurso da sentença, do invocado erro na subsunção dos factos ao direito).</font><br>

</p><p><font>VI. A situação de particular vulnerabilidade da vítima prevista no art. 132.º, n.º 2, al. c), do CP, não tem de ser pré-existente à atuação do agente, porque esse não é um pressuposto legal sequer para a verificação desse exemplo-padrão. Ao contrário do que alegam os recorrentes, o que resulta dos factos dados como provados é que não houve a chamada “luta corpo a corpo” entre a vítima e os arguidos; o que antes aconteceu foi depois de ter sido colocada a vítima em estado de desamparo por um dos arguidos (ou seja, a vítima F… foi colocada em situação de pessoa particularmente indefesa, em razão de doença, pelo arguido V…quando à traição, pela retaguarda, deu um soco na parte de trás/lateral da cabeça de F…, fazendo com que este caísse de imediato no chão), ambos os arguidos aproveitaram desse estado de desamparo da vítima (que estava inanimada e, portanto, sem capacidade de qualquer reação), desferiram pontapés (um o arguido V… e três o arguido C…) na cabeça de F…, com tal violência, sendo com as suas condutas que lhe causaram as lesões (traumáticas meningo-encefálicas e raquídeas cervico-vasculares, sofrendo uma hemorragia intracraniana grave, isquemia massiva) que determinaram a morte de F…, apesar de ter sido assistida medicamente e ainda ter estado hospitalizada cerca de 2 dias.</font><br>

</p><p><font>VII. Foi essa atuação conjunta dos arguidos sobre o F… (que tinha 26 anos e antes era saudável), que apesar de ter ocorrido em breves instantes e, em termos de golpes desferidos (todos na cabeça, sendo o soco dado pelo arguido V…na zona mais precisa da parte de trás/lateral da cabeça, uma vez que foi dado à traição, pela retaguarda, fazendo-o cair de imediato no chão, desferindo-lhe de seguida mais um pontapé na cabeça e permanecendo a vítima ainda inanimada quando o arguido C…. desferiu os três últimos pontapés), podendo ser contabilizados em um soco e quatro pontapés (o que mostra bem a intensidade da violência imprimida - em tão pouco tempo e com tão poucos golpes desferidos - para causarem as lesões que determinaram a morte da vítima), que revela bem como foi muito violenta e especialmente censurável e perversa a atuação de ambos os arguidos, sendo evidente o completo desprezo pelo valor da vida humana que ambos manifestaram com a sua conduta. Portanto, a atitude dos arguidos, além de ser especialmente censurável, revela especial perversidade, o que é evidenciado pelo seu aproveitamento daquela situação de desamparo da vítima (os arguidos aproveitaram-se da situação de vulnerabilidade total da vítima e da sua incapacidade de reagir, por estar inanimada, ou seja, por estar particularmente indefesa, por doença), ainda que tivesse sido o arguido V… que o tivesse colocado naquela situação, quando o atacou com o soco na parte de trás/lateral da cabeça, desferido à traição, fazendo com que o F… caísse de imediato ao chão.</font><br>

</p></font><p><font><font>VIII. No recurso para o STJ da decisão da Relação o recorrente não pode colocar questão nova (questão relativa à medida da pena que não colocou no recurso da decisão da 1ª instância para a Relação e sobre a qual esta não se podia pronunciar), uma vez que não pode ser sindicada nessa parte (com efeito, sendo o acórdão da Relação a decisão sob recurso, não há decisão sobre essa matéria e a questão colocada também não é de conhecimento oficioso).</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[67/23.3GAPFR.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/67%2F23.3GAPFR.S1/psRJs3ogz1B-mosRQvID7RKcG4A</link>
            <guid>/67%2F23.3GAPFR.S1/psRJs3ogz1B-mosRQvID7RKcG4A</guid>
            <pubDate>Wed, 17 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO PENAL - LOPES DA MOTA - 3.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADO PROVIMENTO<br>Descritores: Recurso per saltum / Recurso da matéria de direito / Competência do Supremo Tribunal de Justiça / Concurso de infrações / Medida concreta da pena / Pena única / Princípio da proporcionalidade / Pena de prisão / Suspensão da execução da pena<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I – Sendo os recursos limitados a matéria de direito, mantendo-se a conexão e a unidade dos processos (artigos 27.º e 29.º do CPP), devendo o recurso do acórdão que aplicou a pena de 7 anos e 3 meses de prisão ser interposto para o Supremo Tribunal de Justiça (STJ) e não sendo admissível recurso prévio para a relação, nos termos do artigo 432.º, n.º 1, al. c), e n.º 2, do CPP, é este tribunal competente para julgamento do recurso da decisão que aplicou penas inferiores a 5 anos de prisão.</font>
</p><p><font>II - Estando em causa uma situação de concurso de crimes (artigos 30.º, n.º 1, e 77.º do CP) – dois crimes de furto qualificado, um crime de condução perigosa e um crime de condução sem habilitação legal – pode o STJ conhecer, em recurso, de todas as questões de direito relativas à pena única e, porque impugnadas, às penas aplicadas a cada um deles inferiores àquela medida (AFJ n.º 5/2017, DR I, de 23.6.2017).</font>
</p><p><font>III – Não se mostra que a ponderação das circunstâncias relevantes para a determinação da medida concreta das penas aplicadas aos crimes em concurso tenha ocorrido em violação do artigo 71.º do CP e, em consequência, do critério de proporcionalidade constitucionalmente imposto, em respeito pelos limites da culpa (artigo 40.º do CP).</font>
</p><p><font>IV – São graves as circunstâncias da ilicitude e elevado o grau de intensidade criminosa, projetando-se no conjunto dos factos praticados caraterísticas de personalidade consideravelmente desvaliosas, associadas às condições pessoais dos arguidos, reveladores de falta de preparação para manterem condutas lícitas e de elevadas necessidades de socialização.</font>
</p><p><font>V – Tendo em consideração os fatores de determinação da medida da pena contidos no artigo 71.º do CP, referidos à globalidade dos factos, e o critério especial do artigo 77.º, n.º 1, do CP, bem como as molduras penais do concurso, não se identifica fundamento que permita concluir que ocorreu violação de tais critérios.</font>
</p><p><font>VI – A decisão de não suspensão da execução da pena, pela não verificação do respetivo pressuposto material (artigo 50.º do CP), que se lhe impõe, fundamenta-se, adequadamente, em razões que têm em conta as exigências de prevenção gera e de prevenção especial, reveladas, designadamente, pelas condições de vida dos arguidos, pelas circunstâncias dos crimes e pelo comportamento posterior a estes, evidenciando desvaliosas caraterísticas de personalidade.</font>
</p></font><p><font><br>
<font>VII – Pelo que são os recursos julgados improcedentes, mantendo-se a decisão recorrida.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[776/22.4PGPDL.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/776%2F22.4PGPDL.S1/l2qU9KhmCnnhVeJ886tkhnYqmH4</link>
            <guid>/776%2F22.4PGPDL.S1/l2qU9KhmCnnhVeJ886tkhnYqmH4</guid>
            <pubDate>Wed, 17 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO PENAL - MARIA DO CARMO SILVA DIAS - 3.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADO PROVIMENTO<br>Descritores: Recurso per saltum / Tráfico de estupefacientes / Tráfico de menor gravidade / Medida da pena<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I. No artigo 25.º (tráfico de menor gravidade) do DL 15/93, de 22.01, prevê-se uma ilicitude do facto consideravelmente diminuída, «por referência à ilicitude pressuposta no art. 21.º, exemplificando aquela norma circunstâncias factuais com suscetibilidade de influírem no preenchimento valorativo da cláusula geral aí formulada.»</font>
</p><p><font>II. No art. 21.º (tráfico e outras atividades ilícitas) do cit. DL 15/93, tanto se pode incluir o grande, como o médio, tal como o pequeno tráfico de estupefacientes, desde que, neste último caso, não exista um quadro de acentuada diminuição da ilicitude e, portanto, não esteja abrangido no art. 25.º do mesmo diploma legal.</font>
</p><p><font>III. Perante a factualidade apurada (olhando para a imagem global dos factos apurados, as circunstâncias em que cometeu o crime em questão, natureza e quantidade de substância estupefaciente vendida e cedida - bem como a detida, que lhe foi apreendido em seu poder, ainda que esta fosse de reduzido valor, mas que não pode deixar de ser adicionada à restante -, lucros e favores sexuais obtidos com as ditas vendas e cedências do referido estupefaciente, modo de atuação e meios utilizados nessa atividade, que já revelam uma certa organização, período de tempo da sua atividade) é manifesto que não se pode concluir que exista uma acentuada diminuição da ilicitude, mostrando-se adequado o enquadramento no tráfico de estupefacientes previsto no art. 21.º, n.º 1, do DL 15/93.</font>
</p><p><font>IV. A medida da pena é determinada a partir do que resulta dos factos provados (e do que deles se pode deduzir) em relação a cada arguido que tenha cometido um ilícito penal e não a partir de considerações feitas pelo recorrente que não se extraem ou que não encontrem apoio nesses mesmos factos dados como provados.</font>
</p></font><p><font><font>V. O facto de o tribunal não dar a mesma relevância que cada um dos arguidos pretendia quanto às circunstâncias que se apuraram, não significa que tivesse feito uma avaliação errada ou incorreta ou que tivesse cometido qualquer nulidade. O que se passou é que os arguidos/recorrentes partem de pressupostos errados, inclusive de factos não apurados e sobrevalorizam circunstâncias a seu favor indevidamente e de forma subjetiva, portanto, sem razão, esquecendo parte dos factos apurados e que relevam, tendo em atenção as finalidades das penas.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[41/19.4PEPDL-D.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/41%2F19.4PEPDL-D.S1/PE-X0JirGaLRGWXEI0Wq-diFKA4</link>
            <guid>/41%2F19.4PEPDL-D.S1/PE-X0JirGaLRGWXEI0Wq-diFKA4</guid>
            <pubDate>Wed, 17 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO DE REVISÃO - PEDRO BRANQUINHO DIAS - 3.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADO PROVIMENTO<br>Descritores: Recurso de revisão / Declaração de inconstitucionalidade / Caso julgado / Metadados / Prova proibida / Manifesta improcedência<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><b><font>I.</font></b><font> O recurso extraordinário de revisão tem consagração constitucional – art. 29.º, n.º 6, da C.R.P. - e encontra-se previsto no art. 449.º e ss. do C.P.P.</font>
</p><p><b><font>II.</font></b><font> Tem uma larga tradição histórica, no nosso direito, encontrando-se já referenciado nas Ordenações Afonsinas.</font>
</p><p><b><font>III.</font></b><font> É constituído por duas fases: a fase do juízo rescindente e a fase do juízo rescisório. A primeira abrange todos os termos que têm lugar desde a petição do recurso até à decisão do STJ; a segunda respeita ao conhecimento do mérito do próprio recurso, cabendo ao tribunal da primeira instância.</font>
</p><p><b><font>IV.</font></b><font> Na situação </font><i><font>sub judice</font></i><font>, constata-se da certidão junta aos autos que o arguido, ora recorrente, foi condenado por acórdão do Juízo Central Cível e Criminal de Ponta Delgada -..., de 04/03/2020, pela prática, em coautoria, de um crime de tráfico de estupefacientes p. e p. pelo art. 21.º n.º 1, do DL n.º 15/93, de 22/01, na pena de 6 anos de prisão, decisão que foi confirmada, na íntegra, por acórdão da 3.ª Secção do Tribunal da Relação de Lisboa, de 17/02/2021, e transitado em julgado em 21/01/2022.</font>
</p><p><b><font>V.</font></b><font> Entende, agora, o recorrente que, por força do acórdão do Tribunal Constitucional n.º 268/2022, de 19/04/2022, a sua condenação enferma de inconstitucionalidade, uma vez que os factos apreciados e dados como provados em sede de julgamento, foram obtidos mediante o uso de métodos proibidos de prova.</font>
</p><p><b><font>VI.</font></b><font> Ora, como vem sendo sublinhado por jurisprudência consolidada deste Tribunal, a revisão da sentença transitada em jugado é admissível, nos termos do art. 449.º n.º 1 f), do C.P.P., quando seja declarada pelo Tribunal Constitucional a inconstitucionalidade, com força obrigatória geral, de norma de conteúdo menos favorável ao arguido que tenha servido de fundamento à condenação.</font>
</p><p><b><font>VII.</font></b><font> O invocado acórdão do Tribunal Constitucional n.º 268/2022, de 19/04/2022, declarou a inconstitucionalidade, com força obrigatória geral, da norma constante do artigo 4.º da Lei n.º 32/2008, de 17 de julho, conjugada com o artigo 6.º da mesma lei, por violação do disposto nos números 1 e 4 do artigo 35.º e do n.º 1 do artigo 26.º, em conjugação com o n.º 2 do artigo n.º 18.º, todos da Constituição; e declarou a inconstitucionalidade, com força obrigatória geral, da norma do artigo 9.º da Lei n.º 32/2008, de 17 de julho, relativa à transmissão de dados armazenados às autoridades competentes para investigação, deteção e repressão de crimes graves, na parte em que não prevê uma notificação ao visado de que os dados conservados foram acedidos pelas autoridades de investigação criminal, a partir do momento em que tal comunicação não seja suscetível de comprometer as investigações nem a vida ou integridade física de terceiros, por violação do disposto no n.º 1 do artigo 35.º e do n.º 1 do artigo 20.º, em conjugação com o n.º 2 do artigo 18.º, todos da Constituição.</font>
</p><p><b><font>VIII.</font></b><font> Porém, a declaração de inconstitucionalidade em causa não pode afetar decisões já transitadas em julgado, como é o caso da que condenou o ora recorrente, porque o art. 282º, da C.R.P., visando a salvaguarda do princípio da segurança jurídica, dispõe, para os casos de declaração de inconstitucionalidade ou de ilegalidade com força obrigatória geral, que a mesma produz efeitos desde a entrada em vigor da norma declarada inconstitucional ou ilegal e determina a repristinação das normas que ela, eventualmente, haja revogado, mas ficando «ressalvados os casos julgados, salvo decisão em contrário do Tribunal Constitucional quando a norma respeitar a matéria penal, disciplinar ou de ilícito de mera ordenação social e for de conteúdo menos favorável ao arguido»</font>
</p><p><b><font>IX.</font></b><font> Acontece que o citado acórdão não excecionou a ressalva do caso julgado, pelo que, mesmo que a matéria dos autos fosse abrangida pela previsão da norma declarada inconstitucional, não poderia ter qualquer efeito.</font>
</p></font><p><font><b><font>X.</font></b><font> Nesta conformidade, ter-se-á de concluir que a condenação do recorrente não se fundou pelo recurso a metadados ou em prova de natureza proibida, sendo, assim, manifestamente infundado o pedido de revisão solicitado, seja ao abrigo da al. f), seja de qualquer outra alínea, do n.º 1, do art. 449.º, do C.P.P.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[102/23.5PBLSB.L1.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/102%2F23.5PBLSB.L1.S1/Kse4HadiB-ccATw8BGu9bHq4Tqc</link>
            <guid>/102%2F23.5PBLSB.L1.S1/Kse4HadiB-ccATw8BGu9bHq4Tqc</guid>
            <pubDate>Wed, 17 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO PENAL - PEDRO BRANQUINHO DIAS - 3.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADO PROVIMENTO<br>Descritores: Recurso per saltum / Roubo agravado / Medida da pena / Reincidência / Pena parcelar / Pena única / Improcedência<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><b><font>I.</font></b><font> O tribunal coletivo fundamentou bem quer a determinação da medida das penas parcelares quer a da pena única, dando cabal cumprimento, respetivamente, ao disposto nos arts. 71.º e 77.º, do Cód. Penal, tendo tomado em consideração todas as circunstâncias que eram relevantes para o caso.</font>
</p><p><b><font>II.</font></b><font> Seguiu, para além dos procedimentos legais, as orientações doutrinárias recomendadas, tendo efetuado as necessárias operações de determinação da pena, na reincidência (art. 76.º n.º 1, do Cód. Penal).</font>
</p><p><b><font>III.</font></b><font> Em primeiro lugar, começou por determinar a pena que concretamente caberia ao agente se ele não fosse reincidente. Após, construiu a moldura penal da reincidência, ou seja, o limite máximo previsto pela lei para o respetivo tipo de crime e, como limite mínimo, o limite mínimo legalmente previsto para o tipo, elevado de um terço. E, por último, determinou a medida concreta da pena cabida ao facto dentro da moldura penal da reincidência, fazendo-o com total observância dos critérios gerais da medida da pena e não excedendo a agravação a medida da pena mais grave aplicada nas condenações anteriores.</font>
</p><p><b><font>IV.</font></b><font> Assim, numa moldura que vai dos 5 anos aos 15 anos de prisão, não se pode considerar excessiva e desproporcional uma pena única de 8 (oito) anos de prisão aplicada ao arguido, pela prática, como reincidente, de 3 crimes de roubo agravado.</font>
</p><p><b><font>V.</font></b><font> Nestes termos, teremos de concluir que quer a medida das penas parcelares – 5 anos para cada um dos referidos crimes - quer a da pena única/conjunta são, nas circunstâncias e numa visão de conjunto sobre os factos e a personalidade do arguido, adequadas, necessárias e proporcionais, não se justificando, por conseguinte, qualquer intervenção corretiva deste Supremo Tribunal.</font>
</p></font><p><font><b><font>VI.</font></b><font> Em face do exposto, acorda-se em negar provimento ao recurso interposto e manter-se o acórdão recorrido.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[496/22.0PDRT.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/496%2F22.0PDRT.S1/PVpZPE4yR1oxnPMe3oMwmrqxY3g</link>
            <guid>/496%2F22.0PDRT.S1/PVpZPE4yR1oxnPMe3oMwmrqxY3g</guid>
            <pubDate>Wed, 17 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO PENAL - LOPES DA MOTA - 3.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADO PROVIMENTO<br>Descritores: Tráfico de estupefacientes / Tráfico de menor gravidade / Reincidência / Medida concreta da pena<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I. O artigo 25.º do DL n.º 15/93, de 22 de janeiro, remete para a previsão do artigo 21.º, com adição de elementos que atenuam a pena em resultado da verificação de uma diminuição considerável da ilicitude (cláusula geral), em função de circunstâncias referidas exemplificativamente – os meios utilizados, a modalidade ou as circunstâncias da ação, a qualidade e a quantidade das substâncias.</font>
</p><p><font>II. Torna-se necessária uma avaliação global do facto, nas suas circunstâncias particulares, as quais, no seu conjunto, devem permitir afirmar que as quantidades de estupefacientes detidas, vendidas, distribuídas, oferecidas ou proporcionadas a outrem (atividades que se incluem no tipo fundamental do artigo 21.º), são reduzidas; que a sua qualidade, aí se incluindo o potencial grau de danosidade para os bens jurídicos protegidos, também deverá ser reduzida; que os meios utilizados, o modo e as circunstâncias da ação deverão ser simples, não planeados, não organizados.</font>
</p><p><font>III. Configura-se uma situação que as investigações criminológicas identificam como uma típica atividade intermédia de tráfico, entre o «mercado abastecedor» e os vendedores locais, nas suas ramificações finais, essencial ao fornecimento de produtos estupefacientes para satisfação da procura de consumidores habituais de áreas geográficas determinadas, envolvendo vários indivíduos repartindo essa tarefa de abastecimento, organizada nos seus circuitos de comercialização e remunerada para o efeito. </font>
</p><p><br>
<font>IV. A quantidade de estupefacientes transportada, cocaína e heroína – produtos de elevada danosidade –, e o elevado número de doses individuais que esta proporcionava requeriam meios, planeamento e organização adequados, que foram efetivamente assegurados, de modo a proporcionar a sua venda a outra ou outras pessoas que, remunerando a arguida pela sua atividade, mediante o pagamento de 150 euros pelo transporte, asseguravam o funcionamento da cadeia de transporte e distribuição. </font><br>
<br>
<font>V. Tendo em conta estes fatores, relacionados com o contexto da ação, com o meio utilizado e com a quantidade e qualidade dos produtos estupefacientes, não se identificam elementos de facto que, no seu conjunto, permitam verificar correspondência com os critérios estabelecidos na alínea a) do artigo 25.º, suscetíveis de preencherem a cláusula geral de diminuição considerável da ilicitude.</font><br>
<br>
<font>VI. Na fundamentação da determinação da medida da pena, que não merece qualquer censura, o tribunal </font><i><font>a quo,</font></i><font> em consideração do disposto nos artigos 40.º e 71.º do Código Penal, levou devidamente em conta as circunstâncias que em concreto se mostram relevantes por via da culpa e da prevenção.</font><br>
<br>
<font>VII. Mostram-se verificados os pressupostos formais e materiais da reincidência exigidos pelo artigo 75.º do Código Penal: o tribunal </font><i><font>a quo</font></i><font> começou por determinar o limite da pena em função da moldura correspondente ao crime,</font> <font>ambos os crimes são dolosos, correspondem-lhes penas de prisão efetivas superiores e 6 meses, a condenação anterior já havia transitado em julgado quando o crime foi praticado, entre a prática do crime anterior e a prática do crime atual não tinham decorrido mais de 5 anos, e demonstra-se que o arguido deve ser censurado por a condenação anterior não lhe ter servido de suficiente advertência contra o crime.</font>
</p></font><p><font><font>VIII. Considerando a moldura abstrata da pena estabelecida por virtude da reincidência, mostrando-se ponderados os fatores relevantes por via da culpa e da prevenção, que, evidenciam elevadas necessidades de prevenção geral, a considerar no limite da culpa, bem como de prevenção especial de ressocialização, não se surpreendem elementos que permitam constituir base de um juízo de discordância relativamente à pena aplicada, de 5 anos e 6 meses de prisão, a justificar intervenção corretiva, improcedendo o recurso. </font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[325/21.1TXEVR-C.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/325%2F21.1TXEVR-C.S1/Pbuhcbi7CjSX3Kt2ReUFMANjToA</link>
            <guid>/325%2F21.1TXEVR-C.S1/Pbuhcbi7CjSX3Kt2ReUFMANjToA</guid>
            <pubDate>Wed, 17 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - HABEAS CORPUS - PEDRO BRANQUINHO DIAS - 3.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: IMPROCEDÊNCIA / NÃO DECRETAMENTO<br>Descritores: Habeas corpus / Prisão ilegal / Tráfico de estupefacientes / Tribunal de Execução de Penas / Pena acessória / Expulsão / Estrangeiro / Prorrogação do prazo / Indeferimento<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><b><font>I.</font></b><font> A providência de </font><i><font>Habeas corpus</font></i><font> tem natureza excecional e é independente do sistema de recursos penais.</font>
</p><p><b><font>II.</font></b><font> Em consonância com a sua matriz histórica, destina-se a pôr cobro a situações graves de detenção ou prisão ilegais e mais carecidas de tutela urgente.</font>
</p><p><b><font>III.</font></b><font> No caso </font><i><font>sub judice</font></i><font>, resulta dos autos que o requerente foi condenado por acórdão do Juízo Central Criminal ..., de 03/03/2023, pela prática, em coautoria material, de um crime de tráfico de estupefacientes p. e p. pelo art. 21.º n.º 1, do DL n.º 15/93, de 22/01, com ref. à Tabela I-C, na pena de 5 anos de prisão e na pena acessória de expulsão pelo período de 5 anos, decisão que foi confirmada por acórdão do Tribunal da Relação de Évora, de 12/09/2023, que transitou em julgado em relação ao mesmo em 18/10/2023.</font>
</p><p><b><font>IV.</font></b><font> De acordo que a liquidação da pena efetuada, que mereceu homologação judicial, o meio desta pena ocorreu em 23/03/2024, os 2/3 ocorrerão em 21/01/2025 e o seu termo será atingido em 21/09/2026.</font>
</p><p><b><font>V.</font></b><font> Acontece que, por decisão de 08/03/2024 do TEP do Porto foi ordenada a execução da pena acessória de expulsão por referência ao meio da pena e considerando extinta, nessa data, ou naquela em que, efetivamente, venha a operar a execução (por somente então se ter tornado exequível, por via da obtenção da documentação necessária), a pena de prisão em causa (138.º, n.º 4, alínea s), do CEPMPL).</font>
</p><p><b><font>VI.</font></b><font> Foi, então, ordenada a emissão de mandado de libertação para ser cumprido em 23/03/2024, sem prejuízo da prorrogação que, eventualmente, se viesse a revelar necessária com vista à cabal documentação do condenado, pressuposto de exequibilidade da pena acessória, mediante entrega sob custódia à entidade policial competente</font>
</p><p><b><font>VII.</font></b><font> Porém, a PSP veio requerer a permanência do recluso no Estabelecimento Prisional pelo tempo necessário (máximo de 60 dias) à obtenção da documentação necessária à realização do movimento fronteiriço, dado o mesmo se encontrar, em território nacional, em situação de indocumentado, tendo sido deferida a prorrogação pelo prazo máximo de 60 dias, que ainda se encontra a decorrer.</font>
</p></font><p><font><b><font>VIII.</font></b><font> Nesta conformidade, não se verifica qualquer situação de prisão ilegal, que justifique a libertação imediata do arguido, razão por que se acorda em indeferir a providência requerida pelo arguido, por falta de fundamento bastante (223.º n.º 4 a), do C.P.P.).</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[251/22.7PCRGR.L1.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/251%2F22.7PCRGR.L1.S1/oBnv_U2mf_vr2cCbqpK4wqh6c2w</link>
            <guid>/251%2F22.7PCRGR.L1.S1/oBnv_U2mf_vr2cCbqpK4wqh6c2w</guid>
            <pubDate>Wed, 17 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO PENAL - LOPES DA MOTA - 3.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADO PROVIMENTO<br>Descritores: Recurso da matéria de direito / Concurso de infrações / Roubo / Furto qualificado / Medida concreta da pena / Pena única / Princípio da proporcionalidade / Pena de prisão<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I – O recurso para o STJ não é um segundo recurso do acórdão da 1.ª instância, mas um recurso do acórdão da Relação, que conheceu daquele recurso. Os recursos não servem para conhecer de novo da causa; constituem meios processuais destinados a garantir o direito de reapreciação de uma decisão de um tribunal por um tribunal superior, havendo que, na sua disciplina, distinguir dimensões diversas, relacionadas com o fundamento do recurso, com o objeto do conhecimento do recurso e com os poderes processuais do tribunal de recurso, a considerar conjuntamente, pelo que os argumentos do recorrente se entendem como limitados e dirigidos ao acórdão da 2.ª instância.</font>
</p><p><font>II – Aos crimes cometidos, que se posicionam numa relação de concurso (artigo 30.º, n.º 1, do CP), corresponde a pena de 4 a 25 anos de prisão. O arguido vem condenado pela prática de cinco crimes de roubo (artigo 210.º, n.º 1, do CP), cinco crimes de furto qualificado, sendo três deles pela al. e) (escalamento, arrombamento) do n.º 2 e dois pela al. f) (introdução em espaço fechado) do n.º 1 do artigo 204.º do CP, e um crime de ameaça agravado (artigo 153.º, n.º 1, 155.º, n.º 1, do CP).</font>
</p><p><font>III – Os factos que preenchem o ilícito global, com repetida ofensa dos mesmos bens jurídicos, pessoais e patrimoniais, por diversas formas, essencialmente idênticas, foram praticados no período de cerca de 6 meses, identificando-se quatro tempos de próxima conexão e um não muito grau de ilicitude relativamente à maioria dos crimes praticados, na consideração dos valores e das consequências dos crimes; são problemáticas as condições pessoais, económicas, sociais e familiares do arguido, o seu percurso vida e de formação e não adesão a programas de apoio e tratamento mostram-se consideravelmente adversos ao favorecimento da sua ressocialização, o que eleva as necessidades de prevenção especial.</font>
</p><p><font>IV – O comportamento anterior, em que se identificam seis condenações por crimes de furto, roubo, coação e ameaça, praticados num período de 3 anos, sendo o arguido ainda muito jovem adulto, punidos com penas não privativas da liberdade, revelam insensibilidade às penas, a reforçar necessidades de prevenção especial, e a cronologia e frequência dos crimes mostram uma tendência para a prática de crimes de natureza idêntica, a funcionar como fator de agravação da pena.</font>
</p><p><font>V – No mesmo sentido se orientam as necessidades de prevenção geral dado o sentimento de insegurança na comunidade gerado pela frequência destes tipos de crimes, o que, todavia, se deve comportar nos limites impostos pelas circunstâncias relevantes por via da culpa, em que se revela uma significativa incapacidade e falta de preparação para manter uma conduta lícita.</font>
</p></font><p><font><font>VI – Tendo em conta a moldura da pena aplicável, na ponderação, em conjunto, dos factos e da personalidade do arguido (artigo 77.º, n.º 1, do CP), e os limites impostos pelas circunstâncias relevantes para a medida da culpa (artigo 40.º, n.º 2, e 71.º do CP), não se mostra presente fundamento que justifique uma intervenção corretiva na medida da pena única, de 9 anos de prisão, a qual não desrespeita o critério de proporcionalidade que preside à sua aplicação. Pelo que o recurso é julgado improcedente, mantendo-se a decisão recorrida.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[320/19.0JABRG.G2.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/320%2F19.0JABRG.G2.S1/f00w_zzPVTget4hN07sqSHMst9Y</link>
            <guid>/320%2F19.0JABRG.G2.S1/f00w_zzPVTget4hN07sqSHMst9Y</guid>
            <pubDate>Thu, 11 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO PENAL - JOÃO RATO - 5.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADO PROVIMENTO.<br>Descritores: Recurso de acórdão da Relação / Confirmação in mellius / Indemnização / Admissibilidade / Rejeição parcial / Irrecorribilidade / Pena única / Cúmulo jurídico / Medida concreta da pena / Abuso sexual de crianças / Abuso sexual de menores dependentes<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I – Nos termos das disposições conjugadas nos artigos 400º, n.ºs 1, als. e) e f), e 432º, n.º 1, al. b), ambos do CPP, não é admissível recurso para o STJ da decisão do tribunal da relação que confirme, ainda que </font><i><font>in mellius</font></i><font> e mesmo </font><i><font>in pejus</font></i><font>, no caso daquela al. e), a decisão condenatória do tribunal de primeira instância quanto às penas concretamente aplicadas não superiores a 5 nem a 8 anos de prisão, devendo, se tiver sido interposto e admitido, ser rejeitado nessa parte.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>II – Essa irrecorribilidade decorrente da designada “</font><i><font>dupla conforme</font></i><font>” abrange a medida das penas e quaisquer outras questões de natureza jurídica às mesmas direta e exclusivamente atinentes que no caso se pudessem colocar quanto a nulidades, inconstitucionalidades e vícios da decisão recorrida, outrossim à atenuação especial das penas, da unidade, continuação ou pluralidade criminosa e aos princípios da presunção da inocência, do </font><i><font>in dubio pro reo</font></i><font>, da livre apreciação da prova e da culpabilidade.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>III - E, após a entrada em vigor da atual redação dos artigos 432º e 434º do CPP, introduzida pela Lei n.º 94/21, de 21.12, os recursos interpostos para o STJ “</font><i><font>de decisões que não sejam irrecorríveis proferidas pelas relações, em recurso, nos termos do artigo 400º</font></i><font>”, previstos na al. b) do n.º 1 daquele primeiro preceito, não podem ter como fundamento os vícios e nulidades referidas no artigo 410º, n.ºs 2 e 3, do mesmo diploma legal.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>IV - Nesses casos, ainda que tenha sido admitido pelo tribunal da relação sem qualquer restrição, decisão que não vincula o tribunal </font><i><font>ad quem</font></i><font>, o recurso tem de ser rejeitado parcialmente, por inadmissibilidade legal, nos termos das citadas disposições legais, conjugadas com as dos artigos 414º, n.ºs 2 e 3, e 420º, n.º 1, al. b), também do CPP, sem prejuízo, naturalmente, do seu conhecimento oficioso, se do texto da decisão recorrida, por si ou conjugado com as regras da experiência comum, tais vícios e nulidades resultarem evidentes.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>V –Também quanto às indemnizações arbitradas, se o seu montante não exceder a alçada do tribunal da relação ou verificando-se a “</font><i><font>dupla conforme</font></i><font>”, ainda que </font><i><font>in mellius</font></i><font>, da sua decisão não será admissível recurso para o STJ, nos termos das disposições conjugadas dos artigos 400º, n.ºs 2 e 3, do CPP e 629º, n.ºs 1 e 2, </font><i><font>a contrario</font></i><font>, e 671º, n.º 3, do CPC e 44º, n.º 1, da LOSJ, aprovada pela Lei n.º 62/2013, de 26.08, com as consequências referidas no ponto anterior.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>VI – Dessa irrecorribilidade, como é jurisprudência uniforme do STJ e do TC, também acolhida doutrinalmente, não resulta qualquer violação das garantias de defesa do arguido, nomeadamente quanto ao direito ao recurso, que a CRP impõe, pelo menos (mas apenas) num grau, o suficiente para assegurar o duplo grau de jurisdição, em respeito pelos ditames dos seus artigos 20º e 32º, que consagram o direito fundamental de acesso ao direito e à tutela jurisdicional efetiva e as garantias do processo criminal, e correspondentes instrumentos de direito internacional a que Portugal se encontra vinculado, designadamente a Convenção Europeia para a Proteção dos Direitos do Homem e das Liberdades Fundamentais (CEDH – artigo 2.º do Protocolo n.º 7), a Carta dos Direitos Fundamentais da União Europeia (CDFUE – artigo 48º) e o Pacto Internacional sobre os Direitos Civis e Políticos (PIDCP - artigo 14.º, n.º 5).</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>VII – Conforme tem sido entendimento pacífico e uniforme na jurisprudência e na doutrina, a atenuação especial opera apenas quanto às penas parcelares e não já no âmbito da pena única resultante de cúmulo jurídico das penas aplicadas aos crimes em concurso.</font><br>
<br>
<br>

</p></font><p><font><font>VIII – Atentas as elevadas exigências de prevenção geral e especial que no caso se fazem sentir, sob pena de postergação da proteção dos bens jurídicos que com as incriminações se pretendem acautelar, o da liberdade e autodeterminação sexual, valor supremo de um Estado de direito, fundado na dignidade e na inviolabilidade da pessoa humana, constitucional e legalmente consagrado, que aqui foi alvo de duplo e plúrimo atentado, a pena conjunta de 11 (onze) anos e 8 (oito) meses de prisão, resultante do cúmulo jurídico das penas parcelares aplicadas aos 22 crimes de abuso sexual de crianças e de menores dependentes, é justa, adequada e fixada de harmonia com os princípios da necessidade e da proporcionalidade, sem ultrapassar a medida da culpa do arguido, e de acordo com a referencial jurisprudencial do STJ para situações similares.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2/23.9GBTMR.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/2%2F23.9GBTMR.S1/f0hGqytm0RXxgV_egYfbOPOHz_0</link>
            <guid>/2%2F23.9GBTMR.S1/f0hGqytm0RXxgV_egYfbOPOHz_0</guid>
            <pubDate>Thu, 11 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO PENAL - JOÃO RATO - 5.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: PROVIDO EM PARTE.<br>Descritores: Recurso de acórdão da Relação / Homicídio qualificado / Tentativa / Detenção de arma proibida / Arma de fogo / Ameaça / Medida concreta da pena / Pena parcelar / Pena única / `Procedência parcial<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I – Considerando as molduras penais abstratas de 3 (três) anos, 2 (dois) meses e 12 (doze) dias a 16 (dezasseis) anos e 8 (oito) meses de prisão, 1 (um) a 5 (cinco) anos de prisão e 30 (trinta dias) dias a 2 (dois) anos de prisão, correspondentes, respetivamente aos crimes de homicídio qualificado na forma tentada, p. e p. pelos artigos 22º, 23º, 72º, 73º, 131º, 132º, n.ºs 1 e 2, alínea j), todos do CP, agravado nos termos do artigo 86º, n.º 3, do RJAM), de detenção de arma proibida, p. e p. pelo artigo 86º, n.º 1, alínea c), por referência aos artigos 2º, n.º 1, alíneas p), i) e x), ambos RJAM, e de ameaça, p.e p. pelos artigos 153º e 155º, n.º 1, al. a), CP.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>II - As penas parcelares de, respetivamente, 7 (sete) anos e 6 (seis) meses, 2 (dois) anos e 3 (três) meses e 7 (sete) meses de prisão em que o arguido foi condenado pela prática daqueles crimes, fixadas com observância das operações, finalidades e critérios legalmente estabelecidos e em medida condizente com a bitola habitual do STJ para situações similares, mostram-se adequadas, necessárias e justas, em função das elevadas necessidades de prevenção que neste caso se verificam, da prevenção geral em particular, sem ultrapassar a medida da culpa.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>III – Mantendo-se, assim, sem alteração, em conformidade com a jurisprudência uniforme do STJ no sentido da abstenção de princípio do tribunal de recurso na definição do </font><i><font>quantum</font></i><font> concreto das penas fixadas em tais circunstâncias, por não se verificar qualquer desvio daqueles critérios e parâmetros de que resulte uma situação de injustiça das penas, por desproporcionalidade ou desnecessidade.</font><br>
<br>
<br>

</p></font><p><font><font>IV – Porém, quanto à pena única de 9 (nove) anos de prisão em que o arguido foi condenado, numa moldura penal abstrata de 7 (sete) anos e 6 (seis) meses a 10 (dez) anos e 4 (quatro) meses de prisão, considerando o conjunto dos factos, analisados na sua unidade relacional e por referência à personalidade do arguido, neles projetada e refletida, se inscreve, sem margem para dúvidas, numa atuação episódica ou (pluri)ocasional, justifica-se um ajustamento redutor, fixando-a em 8 (oito) anos, por se mostrar mais justa, proporcional e bastante para acautelar as finalidades de prevenção geral e especial que no caso em apreço se fazem sentir, em linha, de resto, com a referida bitola do STJ para casos semelhantes.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[637/20.1PBFAR-A.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/637%2F20.1PBFAR-A.S1/x1uCtC80ULLtXT6VU6_JtbdDp3k</link>
            <guid>/637%2F20.1PBFAR-A.S1/x1uCtC80ULLtXT6VU6_JtbdDp3k</guid>
            <pubDate>Thu, 11 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO DE REVISÃO - AGOSTINHO TORRES - 5.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADO PROVIMENTO.<br>Descritores: `Revisão de sentença / `Novas provas<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I- Em recurso de revisão e para correcta hermenêutica do disposto no artº449.º, n.º 1, al. d), do CPP, deve entender-se, sobre o conceito de “factos e/ou provas novos”, que:</font><br>

</p><p><font>a)-Se trate de facto ou prova novos, que não existiam nem constavam do processo à data da prolação da sentença, sendo desconhecido no momento do julgamento </font><i><font>ou</font></i><font> </font><u><font>eram ignorados pelo recorrente</font></u><font> à data do julgamento e, porque aí não apresentados, não puderam ser atendidos pelo Tribunal ou que:</font>
</p><p><font>b) Sendo embora o facto ou o meio de prova conhecido do recorrente no momento do julgamento, ele justifique suficientemente a sua não apresentação, explicando porque não pôde ou entendeu não dever apresentá-los na altura.</font>
</p><p><font>c)-O facto ou o meio de prova não constar do processo, não sendo pois acessíveis à verificação dos sujeitos processuais, caso contrário não pode o mesmo ser considerado uma novidade, para efeitos da verificação dos requisitos de admissibilidade do recurso de revisão ínsito na al. d), do n.º 1, do art.º 449.º, do CPP.</font>
</p><p><font>d)- Por fim, que </font><u><font>a</font></u><font> gravidade da dúvida sobre a justiça da condenação aponte, assim, para uma forte probabilidade de que os novos factos ou meios de prova, se introduzidos de novo em juízo, e submetidos ao crivo do contraditório de uma audiência pública, venham a produzir uma absolvição.</font><br>

</p></font><p><font><font>II- Em recurso de revisão de sentença com fundamento em prova nova (nova testemunha) supervenientemente conhecida, não ouvida em julgamento, apresentada como elemento recursivo central da posição do recorrente, não pode ser considerada fundamento suficiente para a revisão pretendida se o respectivo depoimento revelar inconsistências graves que afectem a sua credibilidade e por ele não se conseguir abalar seriamente a versão dada como provada , depoimento esse sem consistência suficiente para abalar quer a convicção originária formada quer para criar dúvidas sérias e graves sobre a justiça da condenação, nomeadamente quanto ao entendimento do tribunal recorrido.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[522/21.0GBVVD.G1.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/522%2F21.0GBVVD.G1.S1/QHE_jYlozsNeJGaJJVkVHcZOdVM</link>
            <guid>/522%2F21.0GBVVD.G1.S1/QHE_jYlozsNeJGaJJVkVHcZOdVM</guid>
            <pubDate>Thu, 11 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO PENAL - AGOSTINHO TORRES - 5.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADO PROVIMENTO.<br>Descritores: Recurso de acórdão da Relação / Furto qualificado / Falsificação / Dupla conforme / Poderes do Supremo Tribunal de Justiça / `Erro notório / Pena única / `Proporcionalidade<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I- Tendo sido a decisão do tribunal colectivo da 1ª instância confirmada totalmente em recurso pelo Tribunal da Relação e aplicado ao concurso de crimes (com penas parcelares inferiores a 5 e a 8 anos de prisão) uma pena unitária de 14 anos de prisão, o recurso para o STJ, havendo assim dupla conforme, só abrange, como acontece no caso concreto, a discussão sobre a pena unitária aplicada, por ser superior a 8 anos de prisão, tendo vindo a ser entendimento acolhido amplamente maioritário no STJ que a interposição de recurso com base na invocação da existência dos vícios do artº 410º , onde se inclui o erro notório, não é admissível, sem prejuízo de, sendo evidentes ou manifestos, poderem ainda ser conhecidos oficiosamente.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>II-  Com a alteração do artº. 400º do Cod. Proc. Penal (introduzida pela Lei nº 20/2013, de 21/02), o legislador pretendera já reduzir a admissibilidade de recurso para o Supremo Tribunal de Justiça relativamente aos acórdãos proferidos, em recurso pela Relação, constituindo jurisprudência firme que ocorrendo “dupla conforme” e tendo sido aplicadas várias penas, por crimes em concurso, que foram objecto da aplicação de uma pena única em cúmulo jurídico (nos termos do art. 77º do Cod. Penal), só será admissível recurso para este Supremo Tribunal quanto à pena única se superior a 8 anos de prisão e quanto aos crimes punidos também com penas desta dimensão. Assim, com fundamento nos vícios previstos no artigo 410.º do Código de Processo Penal ou com fundamento em nulidade não sanada (artigo 379.º, .º 2 e 410.º, n.º 3, do Código de Processo Penal), apenas cabe recurso para o Supremo Tribunal de Justiça de decisões das relações proferidas em 1.ª instância ou nos casos de recurso </font><i><font>directo</font></i><font> de acórdãos finais proferidos pelo tribunal de júri ou pelo tribunal coletivo que apliquem pena de prisão superior a 5 anos.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>III- Em suma, para além dos casos previstos no artigo 432.º, n.º 1, alínea a) e c), do Código de Processo Penal, não é admissível recurso de acórdão da Relação proferido em recurso com um dos fundamentos previstos no artigo 410.º, do Código de Processo Penal, pois com esses fundamentos apenas é admissível recurso de decisões proferidas em 1.ª instância, incluindo a Relação, se os demais pressupostos legais também estiveram verificados.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>IV- Perante uma moldura que parte de um mínimo legal, dentro da moldura do concurso de crimes [de 5 anos e 6 meses de prisão a 25 anos de prisão, sendo certo que a soma material das penas parcelares aplicadas atingiria 62 anos e 6 meses de prisão] é ajustada e proporcional a punição do arguido com 14 anos de prisão em cúmulo jurídico pela prática de 20 crimes, sendo 12 de furto qualificado, dos quais consumados (8) e tentados (4) , mais 4 de falsificação, com penas nos casos dos furtos qualificados entre 5 anos e 6 meses (1) , 5 anos (1) , 4 anos e 6 meses (5), 3 anos e 6 meses ( 5) e 1 ano e 6 meses( 4) e de 1 ano e 6 meses de prisão quanto a cada uma das 4 falsificações.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>V- Nomeadamente, tendo em atenção tratar-se de arguido que teve actuação conjunta de nível organizacional elevado e eficiente, com frieza e método tentando ocultar as respectivas identidades dos seus componentes, tanto das pessoas, como dos sistemas de videovigilância, não havendo dele sinal de qualquer comportamento processual que revele arrependimento.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>VI- quela actuação múltipla com grau de dolo muito elevado e muito assinalável nível de prejuízo patrimonial atingiu globalmente centenas de milhar de euros , o arguido recorrente já tinha antecedentes criminais também por crimes idênticos e sido condenado em pena de prisão efectiva bem como em pena acessória de expulsão do território nacional pelo prazo de 5 anos.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>VII- Não obstante a expulsão, o arguido voltou a praticar os crimes assinalados revelando pleno desrespeito e desconsideração pela censura penal de que fora alvo, a qual não o inibiu de repetir comportamentos criminalmente puníveis, demonstrando assim insensibilidade à pena anterior, a qual não cumpriu com a sua função dissuasora e ressocializadora, por isso sendo de concluir , além de uma elevada exigência preventiva geral, pela necessidade de uma forte censura institucional e pela maior atenção às necessidades de prevenção especial, muito elevadas.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>VIII- Tendo a pena única ficado ligeiramente abaixo da média da moldura, apesar daqueles exigências preventivas, não se compreende a afirmação de qualquer desproporcionalidade da pena unitária alcançada de acordo com os critérios assinalados em ambos os acórdãos ( da 1ª instância e da Relação) sendo certo ainda que os factos evidenciam claramente que o arguido vivia, emigrado em Portugal e Espanha, dos furtos que praticava, com intensa reiteração, alto grau de especialização e sofisticação, estando ainda globalmente em causa valores superiores a 500 000€ (quinhentos mil euros).</font><br>
<br>
<br>

</p></font><p><font><font>IX- Decorrendo dos autos muito elevadas necessidades quer de prevenção geral, quer sobretudo, de prevenção especial, a pena única aplicada ao arguido, ainda assim concretizada em patamar um pouco abaixo do meio da pena, estando em causa a prática de crimes muito graves e sofisticados, que incluem a residência em Espanha e a prática dos crimes em Portugal, de modo a melhor os ocultar e ainda estando-se perante emigração orientada sobretudo, senão exclusivamente, para a prática de crimes contra o património, não há qualquer desproporcionalidade na fixação da medida da pena unitária encontrada, os critérios utilizados foram claramente explicitados e conduziram à solução adequada e justa no sancionamento do comportamento global do arguido tendo em conta a culpa, o grau de ilicitude mas sobretudo a dimensão preventiva na perspectiva ressocializadora possível. </font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[199/22.5JACBR.C1.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/199%2F22.5JACBR.C1.S1/csDvy4ZY_ouj1AwioRZbzX_1M-4</link>
            <guid>/199%2F22.5JACBR.C1.S1/csDvy4ZY_ouj1AwioRZbzX_1M-4</guid>
            <pubDate>Thu, 11 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO PENAL - VASQUES OSÓRIO - 5.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADO PROVIMENTO.<br>Descritores: Recurso de acórdão da Relação / Poderes de cognição / Dupla conforme / Pena parcelar / Irrecorribilidade / Falta de fundamentação / Omissão de pronúncia / Pena única / Cúmulo jurídico / Medida concreta da pena / Ofensa à integridade física qualificada / Homicídio qualificado / Tentativa<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font><br>
<font>I -	É entendimento pacífico do STJ que a irrecorribilidade de uma decisão resultante da dupla conforme, impede este tribunal de conhecer de todas as questões conexas, adjectivas e substantivas, que lhe digam respeito, designadamente, as respectivas nulidades, os vícios decisórios, as invalidades e proibições de prova, a livre apreciação da prova, o </font><i><font>pro reo</font></i><font>, a qualificação jurídica dos factos, a determinação da medida da pena singular e inconstitucionalidades suscitadas neste âmbito.</font><br>
<font>II -	Tendo o acórdão da Relação, confirmado, quanto aos factos e sua qualificação, a decisão da 1.ª instância, bem como as penas parcelares – de 3 anos e 6 meses de prisão e 7 anos e 6 meses de prisão – e a pena única – de 9 anos de prisão – aplicadas ao recorrente, a verificação da dupla conforme determina, nos termos das disposições conjugadas dos arts. 399.º, 400.º, n.º 1, al. f) e 432.º, n.º 1, al. b), todos do CPP, que os poderes de cognição do STJ, no recurso interposto, estão limitados ao cúmulo jurídico, e à medida da pena única. </font><br>
<font>III -	Ponderando, conjuntamente, a </font><i><font>gravidade do ilícito global</font></i><font>, a </font><i><font>personalidade unitária</font></i><font> do recorrente e o seu passado criminal – onde avultam, uma condenação em pena de prisão, por crime tentado de </font><i><font>homicídio</font></i><font>, e duas condenações, também em penas  de prisão, por crimes de </font><i><font>tráfico</font></i><font> e de </font><i><font>tráfico de menor gravidade</font></i><font> – podemos concluir pela existência de alguma propensão para a prática de crimes contra a vida.</font><br>
<font>IV -	A pena única decretada, de nove anos de prisão, face às exigências de prevenção, geral e especial, que se verificam, mostra-se necessária, adequada, proporcional e plenamente suportada pela medida da culpa unitária do recorrente, sendo, por isso, de manter.</font><br>
</font>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[213/23.7PFLSB.L1.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/213%2F23.7PFLSB.L1.S1/nTjgJiuceF_9vbR3g6nF-74NRlg</link>
            <guid>/213%2F23.7PFLSB.L1.S1/nTjgJiuceF_9vbR3g6nF-74NRlg</guid>
            <pubDate>Thu, 11 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO PENAL - VASQUES OSÓRIO - 5.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADO PROVIMENTO.<br>Descritores: Recurso per saltum / Roubo agravado / Pena única / Cúmulo jurídico / Medida concreta da pena / Suspensão da execução da pena<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font><br>
<font>I -	Na punição do concurso de crimes a lei afastou o sistema da </font><i><font>acumulação material</font></i><font> de penas, optando pela instituição de um </font><i><font>sistema de pena conjunta</font></i><font>, resultante de um princípio de cúmulo jurídico, como resulta do disposto nos n.</font><sup><font>os</font></sup><font> 1 e 2 do art. 77.º do CP.</font><br>
<font>II -	Na determinação da pena única serão ponderados, conjuntamente, a totalidade dos factos, que indicará a </font><i><font>gravidade do ilícito global</font></i><font> praticado, e a </font><i><font>personalidade unitária</font></i><font> do agente, que permitirá dilucidar se o conjunto dos factos integra uma tendência desvaliosa ou se, pelo contrário, traduz apenas uma pluriocasionalidade que não tem origem na personalidade, sendo que, só no primeiro caso, o concurso de crimes deverá ter um efeito agravante.</font><br>
<font>III -	Tendo o recorrente sido condenado pela prática, em dois dias consecutivos e pelo mesmo </font><i><font>modus operandi</font></i><font>, de dois crimes de </font><i><font>roubo</font></i><font>, em duas penas de quarto anos e seis meses de prisão, quando decorria o período de suspensão da execução de duas distintas penas de prisão impostas pela prática de outros dois crimes de </font><i><font>roubo</font></i><font>, e evidenciando uma personalidade violenta, avessa ao direito, indiferente aos bens protegidos pelas normas violadas e à ameaça das respectivas sanções, a pena única de seis anos e três meses de prisão que lhe foi imposta, mostra-se necessária, adequada, proporcional e plenamente suportada pela medida da sua </font><i><font>culpa unitária</font></i><font>, não sendo, por isso, merecedora de censura. </font></font>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2226/22.7JAPRT.P1.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/2226%2F22.7JAPRT.P1.S1/L8mpAjIin6ftXXnqRLyUjVLiTeQ</link>
            <guid>/2226%2F22.7JAPRT.P1.S1/L8mpAjIin6ftXXnqRLyUjVLiTeQ</guid>
            <pubDate>Thu, 11 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO PENAL - AGOSTINHO TORRES - 5.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: PROVIDO EM PARTE.<br>Descritores: Tráfico de estupefacientes / Estabelecimento prisional / Tráfico de menor gravidade / Qualificação jurídica / Reincidência / Tentativa / Suspensão da execução da pena<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I- A introdução dissimulada em Estabelecimento Prisional e entrega a recluso durante uma visita, de 15,445 gramas de cocaína, com um grau de pureza de 37,8, suficiente para 178 doses individuais, de 9,369 gramas de canábis (folhas/ sumidades), com um grau de pureza de 2,4 % (THC), suficiente para 4 doses individuais e de 21,181 gramas de Heroína, com um grau de pureza de 12,3%, suficiente para 25 doses individuais não configura crime de tráfico de menor gravidade p.p. no artº 25º mas sim no artº 21º do DCL15/93, agravado por reincidência do arguido.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>II- A detenção de estupefaciente é por si um acto consumado do crime de tráfico e não constitui mera tentativa.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>III- A sua introdução e detenção no EP assume um grau de censurabilidade com maior ressonância face ao perigo de disseminação inerente, embora não se tenha provado em concreto que o estupefaciente fosse detido para disseminação pela população prisional e tendo o arguido problemas de adição. Trata-se de quantidade que, não sendo elevada, também não é diminuta, sobretudo tendo em conta a diversidade das doses de cocaína e de heroína determinadas como alcançáveis em função da qualidade e do peso.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>IV- Sem curar de analisar a problemática inerente a um tipo penal que deixa em aberto a caracterização da ilicitude da conduta como diminuta, tem-se considerado na jurisprudência que será a partir de uma análise global dos factos que se procederá à atribuição de um significado unitário quanto à ilicitude do comportamento, avaliando não só a quantidade como a qualidade do produto vendido, o lucro obtido, o facto de a atividade constituir ou não modo de vida, a utilização do produto da venda para a aquisição de produto para consumo próprio, a duração e intensidade da atividade desenvolvida, o número de consumidores/clientes contactados e o “posicionamento do agente na cadeia de distribuição clandestina”</font><a><sup><font>10</font></sup></a><font>.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>V- O artº 21.º do DL 15/93 assume «cariz matricial» em relação ao crime do artº 25.º, sendo certo que, só quando se provem as contingências deste último artº, se deve afastar a conduta da previsão do artº 21.º, n.º 1. Assim, tendo em conta a análise global dos factos provados, face àquele modo de introduçºao em EP, á natureza e quantidade de estupefaciente não pode concluir-se por uma diminuição “considerável” da ilicitude, tal como o determina o disposto no artº. 25.º, do DL n.º 15/93.</font><br>
<br>
<br>

</p></font><p><font><font>VI- Tendo em atenção, no entanto, a agravação em 1/3, do mínimo da moldura abstracta do artº 21º, pela reincidência, a exigibilidade e operatividade de uma pena concreta de 5 (cinco) anos e 10 (dez) meses de prisão revela-se mais equilibrada, suficiente, proporcional e dissuasora, se comparada com outros casos de gravidade bem maior em que avultam quantidades de estupefaciente apreendidas e penas equivalentes (como acontece, v.g, com as aplicadas a correios de droga no tráfico internacional).</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[210/20.4GCLRA.C1-A.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/210%2F20.4GCLRA.C1-A.S1/TzbpWGcfabQEX7fAFyXToHrfKlY</link>
            <guid>/210%2F20.4GCLRA.C1-A.S1/TzbpWGcfabQEX7fAFyXToHrfKlY</guid>
            <pubDate>Thu, 11 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO DE FIXAÇÃO DE JURISPRUDÊNCIA (PENAL) - JORGE GONÇALVES - 5.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADO PROVIMENTO.<br>Descritores: Recurso para fixação de jurisprudência / Oposição de julgados / Tráfico de estupefacientes<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I – O recurso extraordinário para fixação de jurisprudência tem como pressupostos substanciais que: (a) os acórdãos sejam proferidos no âmbito da mesma legislação, isto é, quando, durante o intervalo de tempo da sua prolação, não tiver ocorrido modificação legislativa que interfira, direta ou indiretamente, na resolução da questão de direito controvertida; (b) as asserções antagónicas dos acórdãos invocados como opostos tenham tido como efeito consagrar soluções diferentes para a mesma questão fundamental de direito, isto é, quando entre os dois acórdãos haja “soluções opostas” na interpretação e aplicação das mesmas normas – oposição entre decisões e não entre meros fundamentos ou entre uma decisão e meros fundamentos de outra; (c) a questão (de direito) decidida em termos contraditórios tenha sido objeto de decisões expressas; e (d) haja identidade das situações de facto subjacentes aos dois acórdãos, pois que só assim é possível estabelecer uma comparação que permita concluir que relativamente à mesma questão de direito existem soluções opostas.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>II - A decisão da questão de direito não pode ser desligada do substrato factual sobre a qual incide, razão por que a viabilidade do recurso de fixação de jurisprudência pressupõe que estejam em causa diferentes soluções de direito dadas a situações de facto idênticas.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>III - O artigo 25.º do DL 15/93, em relação ao tipo fundamental previsto no artigo 21.º, pressupõe que a ilicitude do facto se mostre «consideravelmente diminuída», vindo a convergir o STJ no entendimento de que, para que se possa concluir nesse sentido. há que proceder a uma ponderação global das circunstâncias que relevem do ponto de vista da ilicitude e que tornem desproporcionada ou desajustada a punição do agente, no caso concreto, pelo artigo 21.º, sendo que, as circunstâncias referidas no artigo 25.º – “meios utilizados, modalidade ou circunstâncias da ação, qualidade ou quantidade das substâncias” –, indicadas de forma não taxativa, relevam, juntamente com outras circunstâncias que concorram no caso, na “avaliação global do facto”, que permitirá a identificação de uma situação de ilicitude não só diminuída, mas diminuída de forma considerável, apreciável, substancial, ou seja, uma situação em que o desvalor da conduta é claramente inferior ao padrão ínsito no tipo fundamental de crime.</font><br>
<br>
<br>

</p></font><p><font><font>IV - Além de as situações de facto objeto dos processos em que os acórdãos, recorrido e fundamento, foram proferidos, não serem idênticas, nem sequer se vislumbra como poderiam sê-lo, tendo em conta a multiplicidade das situações suscetíveis de integrar a tipicidade do crime de tráfico, mostrando-se inviável determinar, à partida e em termos abstratos, quais serão todas as concretas situações de facto que poderão ser suscetíveis de integrar o crime de tráfico de menor gravidade, nomeadamente para efeitos de uma eventual fixação de jurisprudência, com vocação “normativa” ou de fixação de uma “quase-norma”, com efeito de generalidade.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[850/21.4PAMTJ.L1.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/850%2F21.4PAMTJ.L1.S1/otfSbM5IAMzx9Eqx9s3ez10Adpk</link>
            <guid>/850%2F21.4PAMTJ.L1.S1/otfSbM5IAMzx9Eqx9s3ez10Adpk</guid>
            <pubDate>Thu, 11 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO PENAL - JORGE GONÇALVES - 5.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADO PROVIMENTO.<br>Descritores: Recurso penal / Recurso de acórdão da Relação / Dupla conforme / Admissibilidade de recurso / Rejeição parcial / Pena única / Cúmulo jurídico<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I - Não é admissível recurso para o STJ de acórdãos proferidos em recurso, pelas Relações, que apliquem pena de prisão não superior a 5 anos, exceto no caso de decisão absolutória em 1.ª instância, pena que tanto é a parcelar, cominada para cada um dos crimes, como a pena única/conjunta, pelo que, aferindo-se a irrecorribilidade separadamente, por referência a cada uma destas situações, os segmentos dos acórdãos proferidos em recurso pela Relação, atinentes a crimes punidos com penas parcelares inferiores a 5 anos de prisão, são insuscetíveis de recurso para o STJ, nos termos do disposto no artigo 432.º, n.º1, b), do CPP.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>II - Estando em causa penas – parcelares ou resultantes de cúmulo jurídico - superiores a 5 anos e não superiores a 8 anos de prisão, está vedado o recurso para o STJ de acórdão da Relação que haja confirmado – dupla conforme - a decisão da 1.ª instância, ou seja, é apenas admissível recurso para o STJ de decisão confirmatória da Relação – casos de “dupla conforme”, incluindo a confirmação </font><i><font>in mellius</font></i><font> –, quando a pena aplicada, seja parcelar ou pena única resultante de cúmulo jurídico, for superior a oito anos de prisão.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>III - A irrecorribilidade para o STJ de acórdão proferido em recurso pelo tribunal da Relação abrange todas as questões processuais ou de substância que digam respeito a essa decisão, tais como os vícios indicados no artigo 410.º, n.º 2, do CPP, respetivas nulidades (artigos 379.º e 425.º, n.º 4, do CPP) e aspetos relacionados com o julgamento dos crimes que constituem o seu objeto, aqui se incluindo as questões atinentes à apreciação da prova, à qualificação jurídica dos factos e com a determinação das penas parcelares ou única, consoante os casos das alíneas e) e f) do artigo 400.º do CPP, incluindo nesta determinação a aplicação do regime de atenuação especial da pena previsto no artigo 72.º do Código Penal, bem como questões de inconstitucionalidade suscitadas nesse âmbito.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>IV - À constatação da existência de </font><i><font>dupla conforme</font></i><font> não obsta a circunstância de uma das Juízas Desembargadoras ter lavrado declaração de voto, como parcialmente vencida relativamente à medida de algumas das penas, porquanto o regime de recursos em processo penal - e especificamente em matéria penal - é autónomo, não revelando qualquer espaço de não regulação em que seja necessário recorrer, nos termos do artigo 4.º do CPP, às normas do processo civil.</font><br>
<br>
<br>

</p></font><p><font><font>V - Num recurso interposto para o STJ de acórdão da Relação, este constitui a decisão impugnada no recurso e, por ser assim, a impugnação tem de conter-se no âmbito da decisão recorrida, pelo que o recorrente já não pode retomar a impugnação da decisão da 1.ª instância como se a Relação não tivesse decidido um recurso, com esse âmbito e objeto.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[8/09.0PEBGC-A.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/8%2F09.0PEBGC-A.S1/PQVFb-H5bVK3KygiHL8EXb74cWk</link>
            <guid>/8%2F09.0PEBGC-A.S1/PQVFb-H5bVK3KygiHL8EXb74cWk</guid>
            <pubDate>Thu, 11 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - HABEAS CORPUS - JORGE GONÇALVES - 5.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: IMPROCEDÊNCIA / NÃO DECRETAMENTO.<br>Descritores: Habeas corpus / Fundamentos / Princípio da atualidade / Indeferimento<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I - O </font><i><font>habeas corpus</font></i><font> é uma providência extraordinária e expedita, independente do sistema de recursos penais, que se destina exclusivamente a salvaguardar o direito à liberdade.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>II - Os motivos de «ilegalidade da prisão», como fundamento da providência de </font><i><font>habeas corpus</font></i><font>, têm de reconduzir-se, necessariamente, à previsão das alíneas do n.º 2 do artigo 222.º do CPP, de enumeração taxativa.</font><br>
<br>
<br>

</p></font><p><font><font>III – De acordo com o princípio da atualidade, é necessário que a ilegalidade da prisão seja atual, sendo a atualidade reportada ao momento em que é apreciado o pedido.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[567/21.0TXLSB-F.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/567%2F21.0TXLSB-F.S1/k3Dv5VEkgQVUcvwcgfU5OCNdhh4</link>
            <guid>/567%2F21.0TXLSB-F.S1/k3Dv5VEkgQVUcvwcgfU5OCNdhh4</guid>
            <pubDate>Thu, 04 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - HABEAS CORPUS - JOÃO RATO - 5.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: ACLARAÇÃO INDEFERIDA.<br>Descritores: Habeas corpus / Reclamação / Acórdão do Supremo Tribunal de Justiça / Litispendência / Taxa de justiça / Condenação em custas / Indeferimento<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I - O exercício dos direitos fundamentais consagrados na CRP e em instrumentos normativos internacionais a que Portugal se encontra vinculado, como sejam os de acesso ao direito e à tutela jurisdicional efetiva e do “direito garantia” de </font><i><font>habeas corpus</font></i><font>, consagrados nos artigos 20º e 31º da nossa Constituição, não é nem pode ser deixado ao arbítrio de cada cidadão, podendo e devendo a lei ordinária regulá-lo, estabelecendo os procedimentos a que deve obedecer, sob pena de completa inoperacionalidade, por anárquico, do sistema de justiça.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>II - O legislador, sem quebra do núcleo essencial daqueles direitos e sob mandato das correspondentes normas constitucionais, estabeleceu procedimentos adequados ao seu exercício pleno, em conjugação com a salvaguarda de outros direitos e valores constitucionais, como os referidos da segurança e certeza jurídicas, da paz jurídica e da próprio capacidade funcional do sistema de justiça, designadamente mediante a instituição de pressuposto processuais e exceções necessárias ou impeditivas da apreciação judicial de direitos, cuja verificação cabe ao juiz titular do processo, ou, no caso dos órgãos judiciais colegiais, como é aqui o caso (cfr. artigo 11º, n.ºs 4, a. c), e 5, do CPP e correspondentes normas da LOSJ), ao respetivo relator, em momento prévio ao julgamento da causa, na medida em que se constituem como condição da respetiva admissibilidade.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>III – Perante a ocorrência nesta providência de </font><i><font>habeas corpus</font></i><font> da exceção dilatória de litispendência, que, de resto, o reclamante não contesta e obsta ao conhecimento do mérito da causa, a realização da audiência contraditória e da conferência deliberativa que se lhe seguiria consubstanciariam atos sem qualquer utilidade e, como tal, ilícitos e proibidos, nos termos do artigo 130º do CPC, aqui aplicável </font><i><font>ex vi</font></i><font> do artigo 4º do CPP, regra que, aliás, é transversal a todo o ordenamento jurídico-processual português e de que também no CPP se descortinam diversas manifestações, designadamente no citado artigo 417º e nos artigos 287º, n.º 3, e 311º, n.º 2.</font><br>
<br>
<br>

</p></font><p><font><font>IV - A taxa de justiça, enquanto parte integrante das custas judiciais, é sempre devida, salvo caso de isenção, que aqui não se verifica, em todos os processos de natureza penal em função do seu mero impulso e não apenas quando nele seja proferida uma sentença ou acórdão que conheça do objeto e mérito da causa.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[1739/22.5S5LSB.L1.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/1739%2F22.5S5LSB.L1.S1/huVj-lQ-uIBYUjFmzFcgSU3y22A</link>
            <guid>/1739%2F22.5S5LSB.L1.S1/huVj-lQ-uIBYUjFmzFcgSU3y22A</guid>
            <pubDate>Wed, 03 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO PENAL - LOPES DA MOTA - 3.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: PROVIDO<br>Descritores: Recurso per saltum / Concurso de infrações / Roubo agravado / Medida concreta da pena / Pena única / Princípio da proporcionalidade / Suspensão da execução da pena<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I – Estando em causa uma situação de concurso de crimes (artigos 30.º, n.º 1, e 77.º do CP), pode o STJ conhecer, em recurso, de todas as questões de direito relativas à pena única aplicada aos crimes em concurso e às penas aplicadas a cada um deles, englobadas naquela pena única, inferiores àquela medida, se impugnadas (AFJ n.º 5/2017, DR I, de 23.6.2017).</font>
</p><p><font>II – No acórdão recorrido foi o arguido condenado pela prática de 4 crimes de roubo qualificado, puníveis com penas de 3 a 15 anos de prisão, aplicando, a dois deles, penas de 3 anos e 2 meses de prisão, e aos outros dois, praticados em coautoria, penas de 3 anos e 6 meses de prisão. </font>
</p><p><font>III – Da fundamentação da decisão recorrida resulta que todas as circunstâncias invocadas pelo recorrente a seu favor foram consideradas na determinação da medida da pena.</font>
</p><p><font>IV – Não se mostra provado que as vítimas tivessem sido previamente selecionadas por, na perceção do arguido, se apresentarem como mais frágeis e com menor capacidade para oferecerem resistência; embora tal se possa conjeturar, dos factos provados apenas resulta que a vontade de assaltar as vítimas se formou nos momentos em que estas foram avistadas.</font>
</p><p><font>V – Embora comprovada, a mencionada «sintomatologia de privação de consumo de cocaína/crack» no momento da prática dos factos não se mostra caraterizada nem concretizada, no respeitante à sua relação ou interferência na formação, alteração ou execução da vontade.</font>
</p><p><font>VI – Em sentido favorável ou, pelo menos, no sentido da não agravação, se deve avaliar a circunstância de os crimes, que requerem violência ou ameaça com perigo iminente para a vida ou para a integridade física de uma pessoa, ou pondo-a na impossibilidade de resistir (artigo 210.º, n.º 1, do Código Penal), serem levados a efeito sem ofensa à integridade física, embora em sentido negativo se deva considerar o grau das ameaças, pelo meio usado e pelo modo da sua utilização.</font>
</p><p><font>VII – Particularmente significativas são as circunstâncias, decididamente favoráveis ao arguido, relativas ao comportamento posterior aos factos, em particular a assunção da responsabilidade pelos crimes praticados, o pedido de desculpas às vítimas e a iniciativa de compensação dos danos causados pelos crimes, bem como a confissão integral dos factos e a contribuição para a sua descoberta, com especial relevância ao nível da prevenção especial, São insignificantes as consequências patrimoniais dos crimes e das condições pessoais, sociais e familiares mencionadas no relatório social extrai-se que estas se mostram também consideravelmente favoráveis à ressocialização.</font>
</p><p><font>VIII – Não se surpreendem elementos que permitam constituir base de um juízo de discordância relativamente às penas aplicadas, de 3 anos e 2 meses de prisão, próximas do seu limite mínimo. Justifica-se, porém, uma ligeira intervenção corretiva quanto às penas aplicadas aos crimes praticados em coautoria, que se fixam em 3 anos e 4 meses de prisão, procedendo o recurso nesta parte.</font>
</p><p><font>IX – Os crimes, de natureza idêntica e realizados de forma similar, foram, todos eles, praticados num curto período temporal, de 2 dias, surgindo como factos isolados na vida do arguido, num contexto de carência ou abstinência de produtos estupefacientes, geradores de elevado grau de dependência física e psíquica, de cujo consumo se mostra iniciado um processo ainda frustrado de afastamento, os valores dos objetos e valores não são significativos e não foram produzidas lesões físicas às vítimas. Vistos no seu conjunto, os factos não revelam uma tendência criminosa, o que, a existir, teria particular peso de agravamento na determinação da pena conjunta, como fator atinente à personalidade.</font>
</p><p><font>X – O comportamento posterior destinado a reparar as consequências dos crimes, com arrependimento efetivo manifestado nos pedidos de desculpas aceites pelas vítimas e na compensação monetária espontaneamente efetuada, bem como as condições pessoais, familiares e económicas do arguido justificam a formulação de um juízo de prognose positivo quanto ao comportamento futuro do arguido, sem cometer crimes.</font>
</p></font><p><font><font>XI – Ponderando, em conjunto, os factos, na sua globalidade, e a personalidade manifestada na sua prática, justifica-se uma redução da medida da pena, que se fixa em 5 anos de prisão. Tendo em conta o disposto no artigo 50.º do CP, justifica-se a suspensão da execução da pena de prisão pelo período de 5 anos, com regime de prova assente num plano de reinserção social, executado com vigilância e apoio dos serviços de reinserção social, a definir pelo tribunal da condenação, tendo em particular atenção a relação dos factos com o consumo de produtos estupefacientes e com sujeição à obrigação de tratamento da toxicodependência.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[104/14.2JBLSB-E.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/104%2F14.2JBLSB-E.S1/Eu2ZX1Ipslxq4i4c8Xi11KvmPIY</link>
            <guid>/104%2F14.2JBLSB-E.S1/Eu2ZX1Ipslxq4i4c8Xi11KvmPIY</guid>
            <pubDate>Wed, 03 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO DE REVISÃO - MARIA DO CARMO SILVA DIAS - 3.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADO PROVIMENTO<br>Descritores: `Recurso extraordinário de revisão / Rejeição<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I. O arguido, tal como o assistente (cf quanto a este o art. 70.º, n.º 1, do CPP e o Ac. STJ/FJ n.º 15/2016), não pode autorepresentar-se em processo penal, particularmente, para praticar atos que são de reserva do advogado.</font>
</p><p><font>II. O legislador no próprio art. 62.º do CPP, ao aí consagrar os direitos do defensor, para além de reconhecer o seu lugar, ao lado do arguido (título III), como </font><i><font>sujeito do processo</font></i><font> (livro I), está, também, a reafirmar </font><i><font>o seu papel essencial na administração da justiça</font></i><font> (conforme esta­belece o art. 208.º CRP), pois enquanto Advogado assegura a defesa efetiva do arguido, tendo em atenção os interesses deste.</font>
</p><p><font>III. Assim, o arguido (tal como os demais sujeitos processuais com legitimidade para interpor recurso de revisão – cf. no que aqui interessa o art. 450.º, n.º 1, al. b) e n.º 2, do CPC) não pode auto-representar-se em recurso extraordinário de revisão por si subscrito, antes tem de estar devidamente representado por advogado (art. 64.º, n.º 1, al. e), do CPP).</font>
</p></font><p><font><font>IV. Ora, uma vez que o recurso extraordinário de revisão que o arguido apresentou nos autos não está subscrito pelo seu defensor, mais não resta senão rejeitá-lo por não cumprir uma das condições necessárias, o mesmo é dizer, por não cumprir um pressuposto processual legalmente exigido para que pudesse ser validamente admitido (arts. 420.º, n.º 1, al. b), 414.º, n.º 2, do CPP).</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[4691/13.4TDLSB.L3.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/4691%2F13.4TDLSB.L3.S1/G3GElkKXwUJUFCWVfIkOPA8ZWkY</link>
            <guid>/4691%2F13.4TDLSB.L3.S1/G3GElkKXwUJUFCWVfIkOPA8ZWkY</guid>
            <pubDate>Wed, 03 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO PENAL - PEDRO BRANQUINHO DIAS - 3.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADO PROVIMENTO<br>Descritores: Processo penal / Revista excecional / Dupla conforme / Rejeição de recurso<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><b><font>I.</font></b><font> O regime de recursos em processo penal constitui um regime próprio e autónomo, definido no art. 399.º e ss., do C.P.P., só havendo lugar à aplicação de normas do processo civil, que se harmonizem com o processo penal, em casos omissos, nos termos do art. 4.º, do C.P.P., havendo que levar em conta o disposto no art. 400.º n.ºs 2 e 3, do mesmo diploma, nos recursos da parte da sentença relativa à indemnização civil.</font>
</p><p><b><font>II.</font></b><font> Constitui posição consolidada na jurisprudência do Supremo Tribunal de Justiça, na linha, aliás, da doutrina que se tem debruçado sobre o tema, que a revista excecional não tem aplicação no processo penal, pois só em caso de lacuna poderia o intérprete socorrer-se das normas processuais civis, situação que não ocorre neste âmbito.</font>
</p><p><b><font>III.</font></b><font> Tendo o recurso sido admitido apenas relativamente à parte cível, há que ter em consideração o disposto no art. 671.º n.º 3, do C.P.C., que estatui que não é admitida revista do acórdão da Relação que confirme, sem voto de vencido e sem fundamentação essencialmente diferente, a decisão proferida na 1.ª instância, que é o que justamente acontece, no caso </font><i><font>sub judice</font></i><font>.</font>
</p></font><p><font><b><font>IV.</font></b><font> Nesta conformidade, acorda-se em </font><b><font>r</font></b><font>ejeitar, por inadmissibilidade legal, os recursos interpostos pelas demandadas civis.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[877/21.6PCLSB.L1-A.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/877%2F21.6PCLSB.L1-A.S1/Uh5SinQYmdZvgzV_iYQ8s8YYXB8</link>
            <guid>/877%2F21.6PCLSB.L1-A.S1/Uh5SinQYmdZvgzV_iYQ8s8YYXB8</guid>
            <pubDate>Wed, 03 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - ESCUSA///RECUSA - PEDRO BRANQUINHO DIAS - 3.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: IMPROCEDÊNCIA / NÃO DECRETAMENTO<br>Descritores: Recusa de juiz / Prazo / Extemporaneidade / Rejeição<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><b><font>I.</font></b><font> Os mecanismos dos impedimentos, recusas e escusas têm em vista garantir a imparcialidade do juiz. Os impedimentos consistem nos fundamentos objetivos previstos nos arts. 39.º e 40.º, do C.P.P., e, por sua vez, as recusas e escusas têm por base os motivos não típicos que no caso concreto integram a cláusula geral consagrada no art. 43.º n.º 1, obstando à intervenção de um juiz no processo quando correr o risco de ser considerada suspeita, por existir motivo sério e grave, adequado a gerar desconfiança sobre a sua imparcialidade.</font>
</p><p><b><font>II.</font></b><font> Nos termos do art. 44.º, do C.P.P., quer o requerimento de recusa quer o pedido de escusa são admissíveis até ao início da audiência, até ao início da conferência nos recursos ou até ao início do debate instrutório. Só o poderão ser posteriormente, até à sentença, ou até à decisão instrutória, quando os factos invocados como fundamento tiverem tido lugar, ou tiverem sido conhecidos pelo invocante, após o início da audiência ou do debate.</font>
</p><p><b><font>III.</font></b><font> Ora, na situação concreta, o constata-se que, pese embora as razões invocadas pelo requerente, o pedido de recusa relativamente aos Senhores Desembargadores… é extemporâneo, uma vez que foi efetuado depois da Conferência do recurso no Tribunal da Relação de Lisboa.</font>
</p><p><b><font>IV.</font></b><font> Saliente-se também que os motivos alegados pelo requerente, nomeadamente, que está ainda a decorrer o prazo para arguir nulidades do acórdão proferido em 20/02/2024, são irrelevantes, para o caso, pelo que o prazo legal foi inequivocamente ultrapassado.</font>
</p><p><b><font>V.</font></b><font> Além do mais, o requerimento de recusa não serve para suprir pretensas ou eventuais irregularidades cometidas em atos processuais e, como se escreveu num acórdão recente deste Tribunal, a apresentação do pedido de recusa não deve servir também para o entorpecimento da normal tramitação de um processo, que a lei pretende prevenir com a estipulação do mencionado limite temporal para a sua dedução.</font>
</p></font><p><font><b><font>VI.</font></b><font> Nestes termos, acorda-se em rejeitar, por extemporaneidade, o pedido de recusa formulado relativamente aos Senhores Juízes Desembargadores.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2051/13.6JAPRT-H.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/2051%2F13.6JAPRT-H.S1/joCT8GW0od7ZVByrw7B3OV0F1Tc</link>
            <guid>/2051%2F13.6JAPRT-H.S1/joCT8GW0od7ZVByrw7B3OV0F1Tc</guid>
            <pubDate>Mon, 01 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - HABEAS CORPUS - VASQUES OSÓRIO (RELATOR DE TURNO) - 5.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: IMPROCEDÊNCIA / NÃO DECRETAMENTO.<br>Descritores: Habeas corpus / Cumprimento de pena / Pena de prisão / Prisão ilegal / Indeferimento<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font><br>
<font>I -	Estando a prisão do requerente respaldada em duas decisões judiciais, transitadas em julgado, pela prática de factos qualificados na lei como crime, sancionados com pena de prisão, e não se mostrando excedidos os prazos de reclusão fixados nessas decisões, evidente se torna não estar verificado, no caso, qualquer dos fundamentos de </font><i><font>habeas corpus</font></i><font> previstos nas alíneas do n.º 1 do art. 222.º do CPP. </font><br>
<font>II -	A providência de </font><i><font>habeas corpus</font></i><font> não serve para sindicar a bondade de decisões judiciais transitadas em julgado, nem para iniciar procedimentos visando a sua revisão pela via de recurso extraordinário.</font></font>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[30657/23.8T8LSB-A.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/30657%2F23.8T8LSB-A.S1/bKZScj3BAgrxvJjNWhqcZPVveuM</link>
            <guid>/30657%2F23.8T8LSB-A.S1/bKZScj3BAgrxvJjNWhqcZPVveuM</guid>
            <pubDate>Tue, 26 Mar 2024 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - HABEAS CORPUS - ANA BARATA BRITO (RELATORA DE TURNO) - 5.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: IMPROCEDÊNCIA / NÃO DESCRETAMENTO<br>Descritores: Habeas corpus / Processo de promoção e proteção / `Acolhimento residencial / Revisão / Medida de promoção e proteção / Termo / Improcedência<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I.  A medida de acolhimento residencial não tem uma finalidade punitiva, não é uma medida de detenção, é sim uma medida de promoção de direitos e de protecção de perigo. Mas logrando repercutir-se numa limitação da liberdade de movimentos, pode considerar-se ainda abrangida pela providência de habeas corpus.</font>
</p><p><font>II. É de indeferir a providência quando se constata que a medida de acolhimento residencial se encontra legalmente prevista, foi aplicada por decisão judicial, e não se mostram excedidos os prazos legais (arts. 37.º, n.º 3, e 62.º, n.º 1, da LPCJP).</font>
</p></font><p><font><font>III. O habeas corpus distancia-se da figura dos recursos, modo de reacção processual que se encontra aliás previsto no art. 123.º da LPCJP.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[648/22.2PHAMD.L1.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/648%2F22.2PHAMD.L1.S1/mf5lNZtUVICJxMkMv7n7LXXNPeM</link>
            <guid>/648%2F22.2PHAMD.L1.S1/mf5lNZtUVICJxMkMv7n7LXXNPeM</guid>
            <pubDate>Thu, 21 Mar 2024 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO PENAL - ORLANDO GONÇALVES - 5.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: PROVIDO EM PARTE.<br>Descritores: Recurso per saltum / Homicídio qualificado / Qualificação jurídica / `Vícios do artº 410.º do código de processo penal / Medida concreta da pena / Pena única<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font><br>
<font>I -	Constitui </font><i><font>motivo fútil</font></i><font>, a que alude a al. e), n.º 2 do art. 132.º do CP, tirar a vida a outra pessoa na sequência de uma discussão com a vítima sobre o posicionamento do grelhador da comida para uma festa, pois, pelo seu pouco relevo, à luz dos padrões éticos da nossa comunidade, surge como não expectável e, ilógica, a desproporcionalidade, flagrante, entre a atitude da vítima e a conduta do arguido de lhe tirar a vida.</font><br>
<font>II -	O arguido que na sequência de uma discussão entra na cozinha da residência da vítima, pega numa faca de cozinha, com 20 cm de comprimento de lâmina e, de seguida, no exterior da mesma residência, com ela desfere dois golpes incisos, corto-perfurantes, na zona anterior do tórax, vindo com esta conduta a causar a morte da vítima, bem sabendo que a detenção e uso da faca do modo descrito, era penalmente censurável, preenche todos os elementos do tipo objetivo e subjetivo do crime de detenção de arma proibida, p. e p. pelo art. 86.º, n.º 1, al. d), do RJAM, por referência aos arts. 2.º, n.º 1, al. m) e 3.º, n.</font><sup><font>os</font></sup><font> 1 e 2, al. </font><i><font>ab)</font></i><font>, do mesmo diploma.</font></font>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[1253/14.2TACBR.C3.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/1253%2F14.2TACBR.C3.S1/dVagAqY6LRJC5OK2GLsqEw93ByQ</link>
            <guid>/1253%2F14.2TACBR.C3.S1/dVagAqY6LRJC5OK2GLsqEw93ByQ</guid>
            <pubDate>Thu, 21 Mar 2024 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO PENAL - ORLANDO GONÇALVES - 5.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: PROVIDO EM PARTE.<br>Descritores: Recurso de acórdão da Relação / Revista excecional / Admissibilidade de recurso / Tempestividade / Qualificação jurídica / Pedido de indemnização civil<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font><br>
<font>I -	A doutrina e a jurisprudência vêm entendendo uniformemente que as exceções ao princípio geral da recorribilidade das decisões em </font><i><font>matéria penal</font></i><font> estão expressamente previstas no CPP, não existindo margem para convocar a aplicabilidade da norma do art. 672.º do CPC, por a este respeito não existir qualquer lacuna.</font><br>
<font>II -	A arguida/demandada ao referir que recorre de revista excecional, em </font><i><font>matéria cível</font></i><font>, quando efetivamente visa naquela parte a reapreciação de matéria penal, procede a uma troca de etiquetas para franquear o acesso ao STJ a matéria penal, que sabe ser inadmissível por força do disposto dos arts. 432.º, n.º 1, al. a) e 400.º, n.º 1, al. d), do CPP.</font><br>
<font>III -	Deve ser rejeitado, por inadmissível, o recurso de revista excecional interposto, na parte em que visa a aclaração da distinção entre os pressupostos do preenchimento dos elementos do tipo objetivo de ilícito previsto no art. 152.º-B, n.</font><sup><font>os</font></sup><font> 1, 2 e 4 do CP, e os pressupostos do preenchimento dos elementos do tipo objetivo de ilícito previsto no art. 277.º, n.</font><sup><font>os </font></sup><font>1, al. a) e 2, conjugado com o art. 285.º do mesmo CP, bem como o conhecimento da insuficiência da matéria de facto para a condenação da aqui recorrente se considerado o preenchimento do crime p. e p. pelo art. 152.º-B do CP, por corresponder a </font><i><font>matéria penal</font></i><font>.</font></font>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[526/17.7T9PFR.P1.S1-A]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/526%2F17.7T9PFR.P1.S1-A/zPVVf_IWd0nQiFH4p4qkP-sjXEI</link>
            <guid>/526%2F17.7T9PFR.P1.S1-A/zPVVf_IWd0nQiFH4p4qkP-sjXEI</guid>
            <pubDate>Thu, 21 Mar 2024 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - ESCUSA///RECUSA - VASQUES OSÓRIO - 5.ª Secção (Criminal)<br>Votação: MAIORIA COM * VOT VENC&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: PROCEDÊNCIA / DECRETAMENTO TOTAL.<br>Descritores: Recusa / Juiz conselheiro / Fundamentos / Imparcialidade / Isenção / `Procedência<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font><br>
<font>I -	Tendo o processo sido distribuído ao Exmo. Juiz Conselheiro peticionante, como relator – devido a impedimento da primitiva Exma. Juíza Conselheira relatora –, depois de proferido o acórdão deste Supremo Tribunal que confirmou o acórdão da Relação – por sua vez, confirmatório do acórdão condenatório da 1ª instância – bem como, depois de proferido o acórdão que indeferiu a nulidade invocada pelo arguido recorrente contra aquele primeiro acórdão, e estando pendente no TC recurso interposto pelo arguido tendo por objecto o acórdão que indeferiu a referida nulidade, face à possibilidade de a decisão a proferir pelo TC  poder determinar a reforma, quer de um, quer de ambos os acórdãos proferidos por este STJ, deve ser considerado tempestivo o pedido de escusa formulado.</font><br>
<font>II -	Tendo o Exmo. Juiz Conselheiro peticionante, no desempenho de altas funções na administração prisional, tido relacionamento com o arguido enquanto seu subordinado, na sequência do qual, determinou a instauração de um inquérito disciplinar para investigação de eventuais ilícitos disciplinares integradores da prática de crimes e, posteriormente, ordenou a conversão de tal inquérito em processo disciplinar, designadamente, contra o arguido, e tendo estes procedimentos dado origem ao processo n.º …, no qual veio a ser condenado o arguido, face à circunstância de ter sido agora sorteado como relator do dito processo, é razoável admitir que o cidadão de formação média, ao tomar dela  conhecimento, considere estar objectivamente afectada a imparcialidade do  Exmo. Juiz Conselheiro peticionante para, caso venha a ser necessário, nele proferir novas decisões.</font></font>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[67/21.8JELSB.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/67%2F21.8JELSB.S1/Nj3WqR4XJ6tvml0lqltoYz7vNFw</link>
            <guid>/67%2F21.8JELSB.S1/Nj3WqR4XJ6tvml0lqltoYz7vNFw</guid>
            <pubDate>Thu, 21 Mar 2024 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO PENAL - AGOSTINHO TORRES - 5.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADO PROVIMENTO.<br>Descritores: Recurso per saltum / Tráfico de estupefacientes / Qualificação jurídica / Medida da pena<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I- Decorrendo da leitura da fundamentação da sentença recorrida que o tribunal </font><i><font>a quo</font></i><font> não só não teve dúvidas algumas como se convenceu claramente e com muita segurança acerca da culpabilidade e autoria dos factos dados como assentes, a arguição de violação do princípio </font><i><font>in dubio pro reo</font></i><font> é inconsequente e sem fundamento.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>II- A razão de ser da agravação por via da al. h) do art. 24.º do DL 15/93, por efeito da conduta integrante haver tido lugar em estabelecimento prisional reside na perturbação do processo de ressocialização dos reclusos e no grave transtorno da ordem e organização das cadeias que o tráfico comporta. Os estabelecimentos prisionais face aos inevitáveis problemas e questões que a clausura gera, estados de depressão e inactividade dos reclusos, concentração e massificação das pessoas, conflitos pessoais, carências afectivas, sentimentos de frustração, perda de auto-estima, são particularmente propícios ao consumo de estupefacientes e, consequentemente, constituem um dos alvos prioritários dos traficantes.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>III- A agravação do crime de tráfico de estupefacientes prevista na alínea h), do art. 24.º, do DL n.º 15/93, de 22/1, por a infração ter sido cometida em estabelecimento prisional, tal como as demais alíneas do mesmo preceito legal, não sendo embora de aplicação automática, implica que seja necessária a análise do caso concreto a fim de se saber se há uma ilicitude acentuada dos factos na sua globalidade e, consequentemente, se justifica tal agravação.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>IV- Constitui jurisprudência consolidada do Supremo Tribunal de Justiça que na alínea h), do citado art. 24.º, tipificam-se situações de facto que, objetivamente, potenciam a perigosidade da ação desligada do resultado – como é próprio dos crimes de perigo abstrato –, acrescentando dimensão ao ilícito que justifica o agravamento da moldura penal aplicável ao crime base. Tal agravamento do crime de tráfico, acontecido em meio prisional, visa conferir uma proteção reforçada das finalidades da reclusão, ligadas à saúde (física e psíquica) e à reinserção social da população prisional, particularmente fragilizada na sua capacidade de autodeterminação relativamente ao consumo de estupefacientes.</font><br>
<br>
<br>

</p></font><p><font><font>V- Mostra-se adequada e proporcional a pena de prisão por 6 anos aplicada a arguido que , enquanto recluso em EP e com antecedentes criminais por diversos crimes, alguns punidos com prisão e também por tráfico de estupefacientes, usando a via de encomenda postal, conseguiu fazer introduzir no EP acondicionados dissimuladamente em pares de ténis, por corte na zona da sola, quatro pedaços oblongos de canábis em resina, com o peso líquido total de 18,078 g, com um grau de pureza de 26,6%, suficiente para 100 doses e dois pequenos sacos de plástico contendo ambos pós brancos cristalizados que, submetidos a exame pericial, revelaram tratar-se de cocaína (éster met.), com o peso liquido total de 12,492 g, com um grau de pureza de 76,2%, suficiente para 318 doses. </font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[28/14.3NJLSB.L1-A.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/28%2F14.3NJLSB.L1-A.S1/J5cN2mNCNFeU6FuEbYBNFzi391U</link>
            <guid>/28%2F14.3NJLSB.L1-A.S1/J5cN2mNCNFeU6FuEbYBNFzi391U</guid>
            <pubDate>Thu, 21 Mar 2024 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO PENAL - VASQUES OSÓRIO - 5.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADO PROVIMENTO.<br>Descritores: Recurso penal / Admissibilidade de recurso / Impedimentos / Inutilidade superveniente da lide / Rejeição<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font><br>
<font>I -	Não são confundíveis as figuras do </font><i><font>recurso</font></i><font> e da </font><i><font>reclamação</font></i><font>, pois o primeiro é dirigido ao tribunal de recurso e a segunda é dirigida ao juiz ou aos juízes que proferiram a decisão reclamada.</font><br>
<font>II -	A circunstância de o Sr. Juiz Desembargador visado ter integrado o tribunal colectivo que proferiu o acórdão reclamado, não constitui impedimento a que venha a integrar o tribunal colectivo competente para conhecer da nulidade processual invocada na reclamação, pois esta intervenção não poder ser considerada como intervenção em julgamento em processo, em que havia já participado em julgamento anterior.</font><br>
<font>III -	Com efeito, na reclamação não está em causa o mérito da decisão proferida no acórdão reclamado, mas a verificação da presença de um </font><i><font>error in procedendo</font></i><font>, inexistindo, pois, qualquer motivo relacionado com a imparcialidade do tribunal, que imponha a intervenção de outros juízes.</font></font>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[231/20.7GBABF.E1-A.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/231%2F20.7GBABF.E1-A.S1/KYfnbDpn3bMW-Ex_3lFwvJVjReY</link>
            <guid>/231%2F20.7GBABF.E1-A.S1/KYfnbDpn3bMW-Ex_3lFwvJVjReY</guid>
            <pubDate>Thu, 21 Mar 2024 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - ESCUSA///RECUSA - VASQUES OSÓRIO - 5.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: PROCEDÊNCIA / DECRETAMENTO TOTAL.<br>Descritores: Recusa / Juiz desembargador / Fundamentos / Imparcialidade / Isenção / `Procedência<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font><br>
<font>Constitui motivo sério e grave, adequado a gerar desconfiança sobre a sua imparcialidade, a circunstância de ao Exmo. Juiz Desembargador peticionante ter sido distribuído, como relator, um recurso de acórdão condenatório subscrito por uma Exma. Juíza de Direito, concunhada do peticionante e mãe de um sobrinho e afilhado de baptismo deste, residindo ambos, há longos anos, na mesma cidade, mantendo uma relação pessoal e familiar muito próxima, circunstancialismo que é de todos conhecido, designadamente, de advogados e funcionários. </font></font>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[266/21.2JAVRL.C3.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/266%2F21.2JAVRL.C3.S1/lgwa189mjet-diQaLPD62HisVLY</link>
            <guid>/266%2F21.2JAVRL.C3.S1/lgwa189mjet-diQaLPD62HisVLY</guid>
            <pubDate>Wed, 20 Mar 2024 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO PENAL - MARIA DO CARMO SILVA DIAS - 3.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADO PROVIMENTO<br>Descritores: Recurso penal / Dupla conforme / Confirmação in mellius / Irrecorribilidade / Medida da pena / Improcedência / Recurso<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I. Quanto à pena individual aplicada (de 2 anos e 9 meses de prisão) pelo crime de violência doméstica agravado há dupla conforme, isto é, houve um duplo juízo condenatório, inclusive quanto às questões que coloca no recurso para o STJ sobre esse mesmo crime (uma vez que a Relação, quando conheceu do recurso que o recorrente apresentou da decisão da 1ª instância, para além de ter apreciado as mesmas questões que já ali haviam sido colocadas, designadamente, sobre esse crime, inclusivamente baixou a pena aplicada pela 1ª instância, retirando-lhe a agravante da reincidência).</font>
</p><p><font>II. Esse juízo confirmativo (que abrange a confirmação </font><i><font>in mellius</font></i><font> pela Relação) garante o duplo grau de jurisdição consagrado pelo art. 32.º, n.º 1, da CRP, não havendo, assim, violação do direito ao recurso, nem tão pouco dos direitos de defesa do arguido (arts. 32.º, n.º 1 e 20.º, n.º 1, da CRP), o que significa que, face ao disposto nos arts. 400.º, n.º 1, al. f) e 432.º, n.º 1, al. b), do CPP, o acórdão do Tribunal da Relação é irrecorrível nessa parte (quanto à pena aplicada pelo crime de violência doméstica agravado) em que confirmou a condenação da 1ª Instância (princípios da dupla conforme condenatória e da legalidade), tendo-se tornado definitivo.</font>
</p><p><font>III. Considerando o disposto no art. 400.º n.º 1, als. e) e f) do CPP, a não admissibilidade do recurso vale separadamente para as penas parcelares e para a pena conjunta, podendo acontecer que não sejam recorríveis algumas das penas individuais (como aqui sucede com o crime de violência doméstica agravado), mas já o sejam outras (como aqui acontece com a pena aplicada pelo crime de homicídio qualificado agravado pelo uso de arma de fogo tentado) e mesmo com a pena única.</font>
</p><p><font>IV. Voltando o arguido a recorrer para o STJ da condenação cível, colocando as mesmas questões que já colocara quando recorreu da decisão da 1ª instância, sendo que, nessa parte, o acórdão da Relação impugnado negou provimento ao recurso, tendo sido garantido um grau de recurso (para a Relação), apesar da decisão ora em apreciação, nessa parte (cível) lhe ter sido totalmente desfavorável, não obstante se verificarem os pressupostos do art. 400.º, n.º 2, do CPP (considerando o seu valor superior à alçada da Relação, bem como o valor da sucumbência superior a € 15 000,00 - conforme artigo 400.º, n.º 2, do CPP e artigos 629.º, n.º 1, do CPC, </font><i><font>ex vi</font></i><font> do artigo 4.º, do CPP, e artigo 44.º, da LOSJ), a verdade é que de acordo com a jurisprudência pacífica deste STJ, para aferir da admissibilidade do recurso para este Supremo Tribunal de Justiça quanto à decisão em matéria civil da Relação há que convocar as regras processuais civis e verificar se a decisão será passível de recurso segundo tais regras, “de modo que o demandado civil no âmbito do processo penal tenha as mesmas possibilidades recursórias que teria caso a ação fosse julgada em separado”. Assim sendo, visto o disposto no art. 671.º, n.º 3, do CPC, temos de concluir que não é admissível o recurso de acórdão da Relação, na parte cível, por se verificar “dupla conforme” das decisões da Relação e da 1ª instância nos estritos limites ali referidos (ver arts. 434.º, 414.º n.º 2, 420.º n.º 1, al. b), do CPP e 671.º, n.º 3, do CPC, aplicável </font><i><font>ex vi</font></i><font> do art. 400.º, n.º 2 e n.º 3 do CPP).</font>
</p></font><p><font><font>V. Mesmo que em casos de crimes consumados ou até tentados, outros arguidos tivessem sido condenados em penas inferiores por decisões de Tribunais superiores, como invoca o recorrente, quando cita vários acórdãos, isso não significava que se tivesse de concluir pela violação do princípio da igualdade (art. 13.º da CRP). É que tudo depende (como se refere no acórdão sob recurso) das circunstâncias de cada caso, sendo certo que “o recorrente não alegou, nem provou serem as mesmas”. Lendo com atenção a jurisprudência citada pelo recorrente, até considerando as particularidades de cada um desses processos citados, melhor se percebe as diferenças em relação às circunstâncias particulares do sucedido nestes autos, como se pode verificar da leitura dos factos dados como provados na decisão sob recurso (sendo fácil de concluir que não há qualquer violação do invocado princípio da igualdade previsto no art. 13.º da CRP, nem do princípio da proporcionalidade previsto no art. 18.º, n.º 2, da CRP).</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2713/16.6T9PDL-C.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/2713%2F16.6T9PDL-C.S1/2HsQn6i_PxFZxpVVk2Jqud97d3E</link>
            <guid>/2713%2F16.6T9PDL-C.S1/2HsQn6i_PxFZxpVVk2Jqud97d3E</guid>
            <pubDate>Wed, 20 Mar 2024 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - HABEAS CORPUS - PEDRO BRANQUINHO DIAS - 3.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: IMPROCEDÊNCIA / NÃO DECRETAMENTO<br>Descritores: Habeas corpus / Prisão ilegal / Tribunal de Execução de Penas / Liberdade condicional / Manifesta improcedência<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><b><font>I.</font></b><font> A providência de </font><i><font>Habeas corpus</font></i><font> tem natureza excecional e é independente do sistema de recursos penais.</font>
</p><p><b><font>II.</font></b><font> Em consonância com a sua matriz histórica, destina-se a pôr cobro a situações graves de detenção ou prisão ilegais e mais carecidas de tutela urgente.</font>
</p><p><b><font>III.</font></b><font> No caso </font><i><font>sub judice</font></i><font>, resulta dos autos que o requerente foi condenado por acórdão cumulatório do Supremo Tribunal de Justiça, de 21/06/2023, e transitado em julgado em 06/07/2023, na pena única de 15 (quinze) anos e 3 (três) meses de prisão.</font>
</p><p><b><font>IV.</font></b><font> Entende, porém, o mesmo que tendo já decorrido o meio de tal pena, em 29/02/2024, já deveria ter sido posto em liberdade condicional pelo TEP, nos termos do art. 61.º n.º 2, do Cód. Penal, o que não aconteceu até à presente dada, dando, para o efeito, o seu consentimento expresso.</font>
</p><p><b><font>V.</font></b><font> Acontece que, como é sabido, a colocação de um condenado em liberdade condicional quando se encontrar cumprida metade da pena (e no mínimo 6 meses) não é de aplicação automática, dependendo de ser fundadamente de esperar, atentas as circunstâncias do caso, a vida anterior do agente, a sua personalidade e a evolução desta durante a execução da pena de prisão, que o condenado, uma vez em liberdade, conduzirá a sua vida de modo socialmente responsável, sem cometer crimes, e a libertação se revelar compatível com a defesa da ordem jurídica e da paz social (Cfr. art. 61.º n.º 2 a) e b), do Cód. Penal).</font>
</p><p><b><font>VI.</font></b><font> De acordo com a doutrina mais relevante, a liberdade condicional “facultativa” pode (deve) ter lugar ao meio da pena quando ela for adequada às necessidades de prevenção especial e geral.</font>
</p><p><b><font>VII.</font></b><font> A respetiva decisão é da competência do juiz do Tribunal de execução das penas, em função da localização do estabelecimento prisional a que se encontre afeto o recluso (arts. 137.º n.º 1 e 138.º n.º 4 c), do CEPMPL).</font>
</p><p><b><font>VIII.</font></b><font> Segundo informação prestada pelo TEP de Lisboa, tal decisão ainda não foi tomada, estando a decorrer a fase de instrução dos autos.</font>
</p><p><b><font>IX.</font></b><font> De qualquer modo, tendo em atenção que a liberdade condicional não é, no caso, obrigatória, a prisão do requerente não é, de forma alguma, ilegal, nomeadamente, por se manter, conforme invocado, para além dos prazos fixados pela lei ou por decisão judicial.</font>
</p><p><b><font>X.</font></b><font> Saliente-se também, a propósito, que o meio próprio e adequado para um condenado reagir a uma decisão do TEP que não lhe concedeu a liberdade condicional, quando ela é facultativa, é o recurso ordinário para o competente Tribunal da Relação (art. 179.º, do CEPMPL).</font>
</p></font><p><font><b><font>XI.</font></b><font> Nesta conformidade, a providência de </font><i><font>Habeas corpus</font></i><font> requerida terá de ser indeferida, por manifesta falta de fundamento (art. 223.º n.º 4 a), do C.P.P.).</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[1580/19.2PFLSB.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/1580%2F19.2PFLSB.S1/u1pogO1el9nY8XQGxBVGCrOLWPo</link>
            <guid>/1580%2F19.2PFLSB.S1/u1pogO1el9nY8XQGxBVGCrOLWPo</guid>
            <pubDate>Wed, 20 Mar 2024 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO PENAL - LOPES DA MOTA - 3.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: PROVIDO<br>Descritores: Recurso per saltum / Concurso de infrações / Roubo / Roubo agravado / Pena única / Medida concreta da pena / Princípio da proporcionalidade<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I – Estando em causa uma situação de concurso de crimes (artigos 30.º, n.º 1, e 77.º do CP), pode o STJ conhecer, em recurso, de todas as questões de direito relativas à pena única aplicada aos crimes em concurso e às penas aplicadas a cada um deles, englobadas naquela pena única, inferiores àquela medida, se impugnadas (AFJ n.º 5/2017, DR I, de 23.6.2017), como sucede no caso presente.</font>
</p><p><font>II – Tendo em conta as conclusões da motivação do recurso, este Tribunal é chamado a apreciar e decidir da adequação e proporcionalidade das penas aplicadas a cada um dos crimes em concurso (penas parcelares) e da pena única, que o recorrente pretende ver reduzidas, por as considerar «excessivas, desadequadas e desproporcionais».</font>
</p><p><font>III – O acórdão recorrido concluiu que o arguido praticou 3 crimes de roubo, em coautoria, aplicando-lhe uma pena de 5 anos e 4 meses de prisão por um dos crimes e duas penas de 2 anos e 6 meses de prisão por cada um dos outros dois crimes, e em cúmulo, a pena de 7 anos de prisão.</font>
</p><p><font>IV – Os crimes foram cometidos de modo idêntico, pelo arguido e por outra pessoa, agindo em conjunto, sem uso de violência física, com ameaça de arma de fogo – circunstância que apenas releva para a qualificação de um dos crimes, mas já não dos demais, casos em que unicamente constitui circunstância de agravação geral –, causando nos ofendidos receio de lesão da sua integridade física, sem outras consequências para além do desapossamento dos bens (</font><i><font>pizzas</font></i><font>) e dos valores em dinheiro de que os arguidos se apropriaram.</font>
</p><p><font>V - O roubo de que foi vítima o taxista, levado a efeito de noite, durante a prestação de um serviço de transporte solicitado pelos arguidos, revela-se particularmente censurável, pelo modo, tempo e forma de execução dos factos, e com acentuada repercussão negativa gerada pela insegurança associada a crimes desta natureza cometidos neste tipo de situações, em que igualmente se evidenciam caraterísticas de personalidade reveladoras da falta de preparação para manter uma conduta lícita. Manifestam-se, nestas circunstâncias, elevadas necessidades de prevenção especial, também presentes na forma de execução dos demais crimes de roubo.</font>
</p><p><font>VI – Das condições económicas, sociais e familiares resulta comprovado o alegado «apoio familiar», como fator favorável à ressocialização, notando-se comportamentos anteriores de indisciplina, nomeadamente no seio da família, sem relevância criminal, que, como tal, não merecem consideração em função do «facto complexivo global» que constitui o substrato de determinação da pena, a requerer conexão com o facto ilícito típico.</font>
</p><p><font>VII - Conexão que igualmente se impõe quanto ao comportamento posterior ao crime [al. e) do n.º 2 do artigo 71.º do CP], seja tal comportamento positivo – especialmente se destinado à reparação do mal causado pelo crime –, contribuindo para a atenuação da pena, seja negativo – em particular se destinado a ocultar ou a dificultar a descoberta do crime –, contribuindo para a agravação, em qualquer caso a considerar por via da prevenção, ligada à necessidade da pena. E que não se revela relativamente aos crimes que constam do certificado do registo criminal, todos eles praticados em datas posteriores aos destes autos, pelos quais cumpre pena de prisão, que, no seu conjunto, deverão ser apreciados em sede de concurso de crimes, a constituir objeto de decisão própria (artigo 78.º do CP), que não a destes autos.</font>
</p><p><font>VIII - Para além da desvalorização desta circunstância de agravação, de que se extrai não possuir o arguido antecedentes criminais nas datas da prática dos crimes, há ainda que considerar o valor reduzido do objeto do roubo e o valor diminuto dos objetos dos roubos a que se referem os processos apensos, sendo que, tratando-se de crimes contra a propriedade, embora com violência ou ameaça sobre a vítima, os valores dos bens subtraídos assumem particular significado na determinação do grau de ilicitude.</font>
</p><p><font>IX - Os valores dos bens e das importâncias em dinheiro que constituem o objeto dos roubos em dois processos determinam que os crimes correspondentes não possam ser qualificados nos termos do artigo 210.º, n.º 2, al. b), do CP, face ao disposto no n.º 4 do artigo 204.º, aplicável ao crime de roubo, segundo o qual «não há lugar à qualificação se a coisa furtada for de diminuto valor», isto é, de valor «que não exceder uma unidade de conta avaliada no momento da prática do facto» [artigo 202.º, al. c), do CP], fixada em 102 euros (artigo 22.º Decreto-Lei n.º 34/2008, de 26 de fevereiro, alterado pelo Decreto-Lei n.º 34/2008, de 26 de fevereiro, e Lei n.º 53-B/2006, de 29 de Dezembro valor que se mantinha à data dos factos).</font>
</p><p><font>X - Tendo em conta as circunstâncias relevantes e a moldura das penas correspondentes ao crime de roubo por que o arguido vem condenado num processo, de 3 a 15 anos de prisão, e em outros dois processos, de 1 a 8 anos de prisão, conclui-se que as penas aplicadas deverão ser objeto de intervenção corretiva.</font>
</p><p><font>XI - A redução das penas aplicadas aos crimes em concurso implica, desde logo, a diminuição dos limites da moldura da pena única aplicável, que passa a ser de 4 anos e 6 meses no seu limite mínimo e de 7 anos e 4 meses no seu limite máximo.</font>
</p></font><p><font><font>XII – Tendo em conta a moldura da pena aplicável aos crimes em concurso, na consideração, em conjunto, da gravidade dos factos e da personalidade do arguido, julga-se adequado fixar a pena única em 6 (seis) anos de prisão, por, nesta medida, se conformar ao critério de proporcionalidade que deve presidir à determinação das penas.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[21/14.6PELRA.C3.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/21%2F14.6PELRA.C3.S1/CdkZxe9-matQnUouD8NpMMydsmg</link>
            <guid>/21%2F14.6PELRA.C3.S1/CdkZxe9-matQnUouD8NpMMydsmg</guid>
            <pubDate>Wed, 20 Mar 2024 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO PENAL - ANA BARATA BRITO - 3.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: PROVIDO<br>Descritores: Recurso per saltum / Perdão / Medida concreta da pena / `Procedência<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I. Quando se diz, no n.º 4 do art. 3.º Lei 38-A/2023, que “em caso de condenação em cúmulo jurídico, o perdão incide sobre a pena única”, está-se a considerar a pena única </font><i><font>correspondente a crimes que beneficiam (todos eles) de perdão</font></i><font>.</font>
</p><p><font>II. Com esta disposição quer-se esclarecer que, nos casos de concurso efectivo de crimes – de crimes que beneficiem, </font><i><font>todos eles</font></i><font>, de perdão -, o perdão se aplica </font><i><font>uma única vez</font></i><font>, à pena única, e não várias vezes, a cada uma das parcelares que a compõem. Ou seja, só concluído todo o processo de determinação da pena e encontrada e aplicada a pena “final”, então sim, há lugar a aplicação do perdão da Lei n.º 38-A/2023.</font>
</p></font><p><font><font>III. Mas há que compatibilizar o n.º 4 do art. 3.º com o art. 7.º da mesma lei, que determina as </font><i><font>excepções ao perdão</font></i><font>. Compatibilização que se realiza aplicando-se primeiramente o perdão à pena parcelar que dele beneficia, procedendo-se seguidamente a cúmulo jurídico do remanescente dessa parcelar com a outra pena parcelar, excluída do perdão).</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[51/24.0YRCBR-A.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/51%2F24.0YRCBR-A.S1/eQP0wZZYheAxNsJxklpyA3ilfUw</link>
            <guid>/51%2F24.0YRCBR-A.S1/eQP0wZZYheAxNsJxklpyA3ilfUw</guid>
            <pubDate>Wed, 20 Mar 2024 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - EXTRADIÇÃO///M.D.E///RECONHECIMENTO DE SENTENÇA ESTRANGEIRA - MARIA DO CARMO SILVA DIAS - 3.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADO PROVIMENTO<br>Descritores: Extradição / Detenção / Irrecorribilidade / Rejeição de recurso<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I. O processo de extradição constitui um processo especial, regulado na Lei n.º 144/99, de 31 de Agosto, segundo regras específicas de competência jurisdicional, com procedimentos e atos próprios, de natureza urgente - artigo 46.º, n.º 1, da referida Lei.</font>
</p><p><font>II. O TC (ac. n.º 273/2022) decidiu “(…) não julgar inconstitucional a norma inscrita no artigo 49.º, n.º 3, da Lei n.º 144/99, de 31 de agosto, que estabelece a Lei de Cooperação Judiciária Internacional em Matéria Penal, interpretado no sentido de não ser admissível recurso para o STJ das decisões interlocutórias proferidas no âmbito do processo de extradição”.</font>
</p><p><font>III. A questão que o requerido colocou (aquando da audição judicial, efetuada de seguida à sua detenção provisória, nos termos dos artigos 64.º, n.º 1, e 62.º, n.º 2 da Lei 144/99, de 31.08), quanto à competência da autoridade/entidade para solicitar a extradição é matéria que deve suscitar em momento oportuno (ou seja, na fase judicial do processo de extradição, na altura da oposição e, depois, chegando o processo de extradição à decisão final, será admissível o recurso para o STJ caso essa decisão lhe seja desfavorável).</font>
</p></font><p><font><font>IV. Uma vez que ainda não chegou esse momento (dado que se está ainda perante um caso de detenção antecipada/detenção provisória para fim de extradição), como acima se referiu, é inadmissível, sendo de rejeitar, o recurso intercalar que o requerido interpôs.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[188/22.0PDVFX.L1.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/188%2F22.0PDVFX.L1.S1/5exfPbztV0s-azCib74AHDVPs9o</link>
            <guid>/188%2F22.0PDVFX.L1.S1/5exfPbztV0s-azCib74AHDVPs9o</guid>
            <pubDate>Wed, 20 Mar 2024 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO PENAL - TERESA DE ALMEIDA - 3.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADO PROVIMENTO<br>Descritores: Recurso per saltum / Medida concreta da pena / Prevenção geral / Prevenção especial / Pena parcelar / Pena única / Improcedência<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font><br>

<p><font>I. A fundamentação da pena única contém os elementos essenciais que constituem o leque de critérios atendíveis na definição da pena única, embora sem a sistematização adequada e apenas permitindo entrever o exame crítico realizado.</font>
</p><p><font>II. Tal como é descrito na decisão recorrida, o arrependimento relevante, ao apagar o incêndio que iniciara, apenas teve lugar após as vítimas se terem posto a salvo, encontrando-se a ofendida, seu cônjuge, ferida por queimaduras.</font>
</p><p><font>III. Pode concluir-se que, no caso, existe uma fundamentação mínima, concretizada por apelo aos factos, quanto aos critérios gerais da prevenção e da culpa e aos indicados no n.º 1, do art. 77.º, do CP.</font>
</p><p><font>IV. Não obstante a condenação anterior sofrida, o arguido persistiu na sua conduta violenta que, aliás, intensificou, elevando o respetivo patamar de ilicitude.</font>
</p><p><font>V. A pena única aplicada ficou aquém do meio do intervalo da moldura abstrata aplicável ao concurso dos crimes, mostrando-se, assim, proporcional e adequada à culpa.</font>
</p></font><p><font><font>VI. Em consequência, não se surpreendem elementos que permitam justificar um juízo de discordância relativamente à pena aplicada e identificar violação do disposto nos artigos 40º e 71º do Código Penal e 18º nº 2 e 27º nº 2 da Constituição da República Portuguesa.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[72/23.0JAPDL.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/72%2F23.0JAPDL.S1/-2iLN4_-qYHSJOBpbgd2hi6wrQs</link>
            <guid>/72%2F23.0JAPDL.S1/-2iLN4_-qYHSJOBpbgd2hi6wrQs</guid>
            <pubDate>Wed, 13 Mar 2024 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO PENAL - ORLANDO GONÇALVES - 5.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: PROVIDO EM PARTE.<br>Descritores: Recurso de acórdão da Relação / Qualificação jurídica / Violação / Sequestro / Cúmulo jurídico / Medida concreta da pena / `Procedência parcial<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font><br>
<font>I -	Os </font><i><font>maus-tratos</font></i><font>, físicos e psíquicos, exemplificativamente elencados no n.º 1 do art. 152.º do CP, em contexto de relação de namoro, relação conjugal ou relação análoga à dos cônjuges, ainda que sem coabitação e mesmo após cessar essa relação, correspondem à prática de crimes de ofensa à integridade física simples (art. 143.º do CP), de sequestro simples (art. 158.º, n.º 1, do CP), de ameaça (art. 153.º do CP), de coação (art. 154.º do CP), de coação sexual (art. 163.º, n.º 1, do CP), e de difamação e injúrias, simples ou qualificadas (arts. 180.º, 181.º, 183.º e 184.º do CP).</font><br>
<font>II -	O STJ, pelo menos maioritariamente, vem afastando uma interpretação e aplicação formal do segmento final do n.º 1 do art. 152.º do CP, no sentido de considerar que se a punição do crime concorrente for superior a 5 anos de prisão, existirá um concurso aparente de crimes, sendo o crime de violência doméstica afastado em resultado da regra da subsidiariedade.</font><br>
<font>III -	Por esta interpretação poder levar a uma injustiça material intolerável em benefício do arguido, levando a que este fosse apenas punido pelo crime mais grave, como o de ofensa à integridade física grave, violação, sequestro qualificado e homicídio, mas esquecendo  completamente a punição de todos os restantes atos integradores do n.º 1 do art.152.º do CP, que até podem ter durado anos, o STJ vem permitindo a cisão desta unidade normativa sempre que o crime mais grave assuma autonomia relativamente aos maus-tratos e, assim, estabelecer uma relação de concurso efetivo com o crime de violência doméstica.</font><br>
<font>IV -	No caso concreto, a privação da liberdade da assistente foi tratada pelo tribunal </font><i><font>a quo</font></i><font> como sequestro simples, pelo que integra o tipo-de-ilícito do art. 152.º, n.º 1, do CP, na vertente dos </font><i><font>maus-tratos</font></i><font>, onde se incluem as «privações da liberdade», pelo que não pode esta conduta do arguido ser individual e atomisticamente perseguida como tipo autónomo, mas antes valorada globalmente no crime de violência doméstica praticado pelo ora recorrente sobre a ex-namorada.</font><br>
<font>V -	Pelo exposto, impõe-se revogar a decisão recorrida na parte em que condenou o arguido pela prática de um crime de sequestro, p. e p. pelo art. 158.º, n.º 1, do CP, e absolvê-lo da sua prática.</font></font>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[124/21.0T9PRG.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/124%2F21.0T9PRG.S1/5NKEWqfxUhp3t_sL0dyv1T6Hdks</link>
            <guid>/124%2F21.0T9PRG.S1/5NKEWqfxUhp3t_sL0dyv1T6Hdks</guid>
            <pubDate>Wed, 13 Mar 2024 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO PENAL - JORGE GONÇALVES - 5.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADO PROVIMENTO.<br>Descritores: Recurso penal / `Recurso directo / Recurso per saltum / Tráfico de estupefacientes / Tráfico de menor gravidade / Reincidência / `Atenuação da pena<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I – O Supremo Tribunal de Justiça tem vindo a convergir no entendimento de que, para que se possa concluir no sentido de haver ilicitude </font><i><font>consideravelmente diminuída</font></i><font>, o que não se confunde com </font><i><font>ilicitude diminuta</font></i><font>, há que proceder a uma ponderação global das circunstâncias - factos dignos de consideração, notáveis, importantes - que relevem do ponto de vista da ilicitude e que tornem desproporcionada ou desajustada a punição do agente, no caso concreto, pelo artigo 21.º do Decreto-Lei n.º15/93.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>II - Para a “imagem global do facto” concorrem, por exemplo, as quantidades de estupefacientes, nomeadamente as detidas, vendidas, distribuídas, oferecidas ou proporcionadas a outrem; a qualidade dos estupefacientes comercializados ou detidos para comercialização, aí se incluindo o potencial grau de </font><i><font>danosidade</font></i><font> para os bens jurídicos protegidos pela incriminação; a dimensão dos lucros obtidos; a duração, intensidade e persistência no prosseguimento da atividade desenvolvida; a posição do agente no circuito de distribuição dos estupefacientes; o número de consumidores envolvidos; o modo de execução do tráfico, nomeadamente se praticado isoladamente, se no âmbito de entreajuda familiar, ou antes com recurso a meios mais ou menos sofisticados.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>III - Tendo em conta a qualidade de estupefaciente transacionado (heroína e cocaína), a atividade desenvolvida regular e duradouramente (ao longo de, pelo menos, 1 ano e 4 meses, diariamente), o número expressivo de consumidores abastecidos no final da cadeia de comercialização (muitos deles concreta e individualmente identificados nos factos provados), o recurso à colaboração de outros que, em troca de quantias monetárias e estupefacientes, agiam sob as ordens e instruções da arguida, ocorrendo as vendas de forma organizada ou por contacto telefónico, com marcação de encontros em locais previamente definidos para o efeito, conclui-se que estamos perante uma típica atividade de tráfico, nas suas ramificações finais de distribuição e abastecimento, para satisfação da procura por parte de consumidores que a arguida garantia regularmente, não se identificando elementos de facto que, vistos no seu conjunto, sejam suscetíveis de preencherem a cláusula geral de diminuição considerável da ilicitude, prevista no artigo 25.º, o que afasta o enquadramento normativo no tráfico de menor gravidade.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>IV - Tendo como assente que a comprovação da reincidência depende da enunciação de factos concretos de que se possa extrair que o arguido foi indiferente à condenação anterior, a jurisprudência do STJ evoluiu no sentido de que, estando em causa uma reincidência homogénea ou específica, o recurso às regras de experiência comum, no quadro da prova por presunção, poderá fundamentar a convicção de que a condenação anterior não teve qualquer relevância na determinação posterior do arguido.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>V – Estando em causa uma situação em que a arguida foi condenada anteriormente em pena de 9 (nove) anos prisão pela prática de crime de tráfico de estupefacientes agravado, tendo estado privada da liberdade desde 28.10.2012 até 28.10.2019, altura em que lhe foi concedida a liberdade condicional, voltando a delinquir, após ser libertada, através da prática de novo crime de tráfico de estupefacientes (nesta parte, reincidência homótropa), ainda que não agravado, as regras da lógica e da experiência sustentam plenamente a inferência de que lhe foi indiferente a solene advertência contra o crime contida na condenação antecedente, não se descortinando a intervenção de quaisquer circunstâncias que possam excluir a conexão entre os crimes – o que fundamenta, sem margem para dúvidas, a verificação do pressuposto material da reincidência.</font><br>
<br>
<br>

</p></font><p><font><font>VI - No âmbito do artigo 72.º do Código Penal, a atenuação especial corresponde, como é amplamente reconhecido, a uma válvula de segurança do sistema, que só pode ter lugar em casos extraordinários ou excecionais, em que a imagem global do facto resultante da atuação da (s) atenuante (s) se apresenta com uma gravidade tão diminuída que possa razoavelmente supor-se que o legislador não pensou em tais hipóteses quando estatuiu os limites normais da moldura correspondente ao tipo de crime respetivo.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[208/22.8JELSB.L1-A.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/208%2F22.8JELSB.L1-A.S1/NCvl8ef63eYVnruC1tW40rUYF7k</link>
            <guid>/208%2F22.8JELSB.L1-A.S1/NCvl8ef63eYVnruC1tW40rUYF7k</guid>
            <pubDate>Wed, 13 Mar 2024 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - ESCUSA///RECUSA - CELSO MANATA - 5.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: IMPROCEDÊNCIA / NÃO DECRETAMENTO.<br>Descritores: Recusa / Juiz desembargador / Fundamentos / Prazo / Imparcialidade / Improcedência<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font><br>
<font>I – O incidente de recusa, previsto no artigo 43º, nº 1, do Código de Processo Penal, tem por objetivo central obstar a que comunidade desconfie da imparcialidade do juiz, por existir motivo sério e grave que consubstancie o risco dessa perceção.</font><br>
<font>II – Por isso mesmo, o estabelecimento de prazos para a apresentação desse incidente visa que a recusa seja apresentada antes de o magistrado esgotar o seu respetivo poder jurisdicional, perdendo qualquer sentido em momento posterior. </font><br>
<font>III - O requerimento de recusa de juiz desembargador, na fase de recurso, só é admissível até ao início da conferência, nos termos do disposto no artigo 44.º do Código de Processo Penal.</font><br>
<font>IV – Ultrapassado tal momento e tendo sido proferido acórdão, o pedido de recusa dos respetivos juízes desembargadores deve ser rejeitado, por inobservância no prazo fixado na lei.</font><br>
<font>V – A mera circunstância de o coletivo ter proferido acórdão, não constitui, só por si, motivo suficiente para justificar o pedido de recusa.</font><br>
<font>VI - O simples receio ou temor de que os juízes, no seu subconsciente, já tenham formulado um juízo sobre as questões não pode ser suficiente para o deferimento do pedido de recusa pois, para o seu deferimento, impõe-se uma especial exigência probatória quanto à objetiva gravidade e seriedade da invocada causa de suspeição.</font></font>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[1066/16.7T9CLD.C3.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/1066%2F16.7T9CLD.C3.S1/JYdkXWoMeewXOowA7KAJerDaNko</link>
            <guid>/1066%2F16.7T9CLD.C3.S1/JYdkXWoMeewXOowA7KAJerDaNko</guid>
            <pubDate>Wed, 13 Mar 2024 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO PENAL - LOPES DA MOTA - 3.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: ACLARAÇÃO INDEFERIDA<br>Descritores: Acórdão do Supremo Tribunal de Justiça / Nulidade de acórdão / Arguição de nulidades / Arguição de nulidades / Excesso de pronúncia / Reclamação / Indeferimento<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font><br>
<font>I. Vem a assistente arguir a nulidade, por excesso de pronúncia, do acórdão de 19.12.2023, que declarou nulo o acórdão do Tribunal da Relação de 12.10.2022, mantendo o decidido no acórdão da 1.ª instância de 1 de julho de 2020, o qual julgou a acusação improcedente, por não provada e, consequentemente, absolveu o arguido de dez crimes de abuso sexual de criança, alegando que o acórdão se fundou num erro de apreciação determinante da decisão ao considerar que não houve recurso para a Relação da decisão em matéria de facto do acórdão da 1.ª instância, e que, por esse motivo, a Relação não podia modificar a matéria de facto com base nas declarações gravadas, por a isso se opor o artigo 431.º do CPP, o que, diz, não ocorreu. </font>
<p><font>II. Embora se admita que a reclamante pretendia ver alterada a matéria de facto, não foi isso que pediu ao tribunal da Relação; o que pediu, em cumprimento do n.º 1 do artigo 412.º do CPP, foi que o acórdão da 1.ª instância que absolveu o arguido fosse «considerado nulo» nos termos do artigo 120.º, n.º 2, al. d), e do artigo 379.º, n.º 1, al. a), do CPP, por remissão para o artigo 374.º do CPP. </font>
</p><p><font>III. Pelo que, como se concluiu no acórdão objeto de reclamação, não tendo havido recurso da decisão em matéria de facto, com impugnação da matéria de facto nos termos impostos pelo artigo 412.º, n.ºs 3 e 4, do CPP, não podia a Relação modificar a decisão em matéria de facto dada como provada e como não provada na 1.ª instância, com base na prova por declarações objeto de gravação, face ao disposto no artigo 431.º, al. b), do CPP; e mesmo que se pudesse admitir que o identificado “erro na apreciação da prova” poderia significar um vício de “erro notório na apreciação da prova” [artigo 410.º, n.º 2, al. c), do CPP], também não seria aceitável a alteração da decisão com base na prova gravada por esta não se poder incluir na previsão da al. a) do mesmo preceito.</font>
</p></font><p><font><font>IV. O acórdão de 13.12.2023, objeto de reclamação, tendo-se pronunciado sobre questão relativamente à qual se lhe impunha o dever de pronúncia, não enferma de qualquer nulidade, nomeadamente da nulidade arguida pela assistente, da previsão da alínea c) do n.º 1 do artigo 379.º do CPP, </font><i><font>ex vi</font></i><font> artigo 425.º, n.º 4, do mesmo diploma.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[26/19.0PJSNT.L1.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/26%2F19.0PJSNT.L1.S1/AOmDYYbeGkP5OjMwqUcwNoY2RWg</link>
            <guid>/26%2F19.0PJSNT.L1.S1/AOmDYYbeGkP5OjMwqUcwNoY2RWg</guid>
            <pubDate>Wed, 13 Mar 2024 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO PENAL - LOPES DA MOTA - 3.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADO PROVIMENTO<br>Descritores: Recurso de acórdão da Relação / Rejeição de recurso / Admissibilidade de recurso / Concurso de infrações / Tráfico de estupefacientes / Pena de prisão / Pena única / Medida concreta da pena / Registo criminal / Direito da União Europeia<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font><br>
<font>I.  O recurso de um acórdão da Relação para o STJ não é um segundo recurso do acórdão da 1.ª instância, mas um recurso do acórdão da Relação que conheceu daquele recurso; verificados que se mostrem os pressupostos da admissibilidade, o objeto do conhecimento do recurso delimita-se pelas questões identificadas pelo recorrente que digam respeito a questões que tenham sido conhecidas pelo tribunal recorrido ou que devessem sê-lo, com as necessárias consequências ao nível da validade da própria decisão, assim se circunscrevendo os poderes do tribunal de recurso, sem prejuízo do exercício, neste âmbito, dos poderes de conhecimento oficioso necessários e legalmente conferidos em vista da boa decisão de direito. </font><br>
<br>
<font>II. Do disposto nos artigos 400.º, n.º 1, als. e) e f), 432.º, n.º 1, al. b), e 434.º do CPP resulta que só é admissível recurso de acórdãos das relações, proferidos em recurso, que apliquem penas superiores a 8 anos de prisão ou penas superiores a 5 anos e não superiores a 8 anos em caso de não confirmação da decisão da 1.ª instância; este regime efetiva, de forma adequada, a garantia do duplo grau de jurisdição em matéria de facto e em matéria de direito, consagrada no artigo 32.º, n.º 1, da Constituição, enquanto componente do direito de defesa em processo penal reconhecida em instrumentos internacionais de proteção dos direitos humanos que vigoram na ordem interna.</font><br>
<br>
<font>III. Estando, por razões de competência, impedido de conhecer do recurso interposto de uma decisão, encontra-se o STJ também impedido de conhecer de todas as questões processuais ou de substância que lhe digam respeito, tais como os vícios da decisão indicados no artigo 410.º, n.º 2, do CPP ou respetivas nulidades (artigo 379.º e 425.º, n.º 4, do CPP) e questões relacionadas com a apreciação da prova, com a qualificação jurídica dos factos e com a determinação das penas correspondentes aos tipos de crime realizados pela prática desses factos ou com questões de constitucionalidade suscitadas a esse propósito.</font><br>
<br>
<font>IV.  Porque parte das questões suscitadas dizem respeito a aspetos dos factos considerados provados e das provas, parcialmente reapreciadas no acórdão da Relação, que se relacionam com os crimes em concurso, a que foram aplicadas uma pena inferior a 5 anos e penas não superiores a 8 anos de prisão, tendo o acórdão recorrido confirmado, sem qualquer alteração, a decisão da 1.ª instância que aplicou estas penas é o recurso rejeitado quanto a essas questões, limitando-se a sua apreciação à questão da determinação da pena única fixada em medida superior a 8 anos.</font><br>
<br>
<font>V. Nos termos do artigo 77.º, n.º 1, do Código Penal, a pena única forma-se a partir de uma moldura definida pela mais elevada das penas aplicadas aos crimes em concurso e pela soma das penas aplicadas a esses crimes, sem ultrapassar 25 anos de prisão (n.º 2 do artigo 77.º), seguindo-se os critérios da culpa e da prevenção (artigo 71.º) e considerando, em conjunto, os factos e a personalidade do agente (critério especial do n.º 1 do artigo 77.º, </font><i><font>in fine</font></i><font>), aqui se incluindo, designadamente, as condições económicas e sociais, reveladoras das necessidades de socialização, a sensibilidade à pena, a suscetibilidade de por ela ser influenciado e as qualidades da personalidade manifestadas no facto, nomeadamente a falta de preparação para manter uma conduta lícita. </font><br>
<br>
<font>VI. Os factos, que preenchem o ilícito global, com repetida ofensa de diversos bens jurídicos, por diversas formas, foram praticados num período de cerca de 3 anos, a sua imagem global revela uma intensa atividade criminosa de comercialização de produtos estupefacientes de elevada perigosidade para os bens jurídicos causa, com um considerável nível de organização, meios e dimensão geográfica nacional e internacional, geradora de proventos elevados que constituíam a base material de vida do arguido, sendo elevados o grau de ilicitude e a intensidade do dolo.</font><br>
<br>
<font>VII. As condições sociais e familiares do recorrente, o seu percurso de formação e desenvolvimento pessoal, o seu trajeto profissional e a opção por estilos de vida e relações marginais e desviantes, associadas a consumo de estupefacientes, não obstante as evidenciadas relações de afeto ao nível familiar, evidenciam consideráveis necessidades de ressocialização face à demonstrada falta de preparação para manter uma conduta lícita.</font><br>
<br>
<font>VIII. Mantendo-se «vigentes» no registo criminal (artigo 11.º, n.º 1, als. a), b) e e), da Lei n.º 37/2015, de 5 de maio) todas as condenações anteriores e dele não constando a extinção das penas aplicadas no Reino Unido comunicadas a Portugal com base na Decisão-Quadro 2009/315/JAI do Conselho de 26.2.2009, cujo regime se mantém atualmente inscrito no Título IX (artigos 643.º a 652.º) do Acordo de Comércio e Cooperação entre a UE e a CEEA, por um lado, e o Reino Unido da Grã-Bretanha e da Irlanda do Norte, por outro (JOUE L 149, de 30.4.2021), deverão todas as condenações ser tomadas em consideração na determinação das penas.</font><br>
<br>
<font>IX. Nesta conformidade, , tendo em conta a moldura da pena aplicável aos crimes em&nbsp; concurso, na ponderação, em conjunto, dos factos e da personalidade do arguido revelada na sua prática (critério especial do artigo 77.º, n.º 1, do CP), não se encontra fundamento que justifique uma intervenção corretiva na pena única de 9 anos de prisão, por violação dos critérios de adequação e proporcionalidade, relevando por via da culpa e da prevenção, que se mostram respeitados e devem presidir à determinação das penas.</font></font>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2537/10.4TDPRT.P3.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/2537%2F10.4TDPRT.P3.S1/9e1uTSUNOpD3g5Mur6i5C-jqneg</link>
            <guid>/2537%2F10.4TDPRT.P3.S1/9e1uTSUNOpD3g5Mur6i5C-jqneg</guid>
            <pubDate>Wed, 13 Mar 2024 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO PENAL - LOPES DA MOTA - 3.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: PROVIDO<br>Descritores: Concurso de infrações / Conhecimento superveniente / Cúmulo jurídico / Acórdão / Condenação / Pena única / Fundamentação de facto / Falta de fundamentação / Nulidade<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font><br>
<font>I – Estabelece o artigo 71.º, n.º 3, do Código Penal que na sentença são expressamente referidos os fundamentos da medida da pena.</font>
<p><font>II – A sentença que, em conhecimento superveniente do concurso, aplica a pena única na sequência da audiência a que se refere o artigo 471.º do CPP deve, na sua autossuficiência, com as devidas adaptações – pois não está em causa a decisão sobre factos já julgados nem o exame crítico das provas –, respeitar os requisitos de fundamentação exigidos pelo n.º 2 do artigo 374.º e pelo n.º 1 do artigo 375.º do CPP, incluindo a descrição dos factos provados nos processos em que foram aplicadas as penas pelos crimes em concurso, que devem ser considerados no seu conjunto e na sua inter-relação.</font>
</p><p><font>III – A necessidade de fundamentação das decisões judiciais, constituindo um princípio de boa administração da justiça num Estado de Direito, representa um dos aspectos do direito a um processo equitativo protegido pelo artigo 6.º da Convenção Europeia dos Direitos Humanos, que impõe o dever de os tribunais motivarem adequadamente as suas decisões, de acordo com a sua natureza.</font>
</p><p><font>IV - O acórdão é completamente omisso quanto aos factos que constituem parte dos crimes em concurso e quanto às respetivas circunstâncias relevantes nos termos dos artigos 71.º e 77.º do CP, o que impede a constituição da base necessária à aplicação dos critérios de determinação da pena única.</font>
</p></font><p><font><font>V - A omissão de fundamentação constitui a nulidade prevista na al. a) do n.º 1 do art.º 379.º do CPP que não pode ser suprida por este Tribunal, devendo o acórdão recorrido ser reformulado para suprimento dessa nulidade.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[145/21.3GAALJ.G1.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/145%2F21.3GAALJ.G1.S1/azK_646FVDUW5hA5d1s6cBkPmDI</link>
            <guid>/145%2F21.3GAALJ.G1.S1/azK_646FVDUW5hA5d1s6cBkPmDI</guid>
            <pubDate>Wed, 13 Mar 2024 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO PENAL - TERESA DE ALMEIDA - 3.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADO PROVIMENTO<br>Descritores: Recurso de acórdão da Relação / Admissibilidade de recurso / Dupla conforme / Pedido de indemnização civil / Improcedência<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I. Entendeu, já, este Tribunal, em interpretação que perfilhamos, que a definição oficiosa de reparação, nos termos do art. 82.º-A do CPP, se inclui nas consequências de natureza penal, como efeito penal da condenação, distinguindo-se “das consequências de natureza civil que geram o dever de indemnizar pela prática de facto ilícito, nos termos das disposições aplicáveis do Código Civil e do artigo 129.º do Código Penal, dependente de pedido do lesado”.</font>
</p><p><font>II. A indemnização prevista no art. 82.º-A, do CPP, é arbitrada oficiosamente pelo Tribunal, </font><i><font>apenas em caso de condenação</font></i><font>, </font><i><font>segundo o prudente critério do julgador</font></i><font>, </font><i><font>sem pedido</font></i><font>, relacionando-se com os prejuízos sofridos (“uma quantia a título de reparação pelos prejuízos sofridos”), mas não, necessariamente, coincidente com o seu valor.</font>
</p><p><font>III. Não se trata de uma indemnização por perdas e danos, objeto de pedido, relativa, direta e exclusivamente, aos danos quantificados, mas de uma indemnização oficiosamente atribuída, a título de reparação pelos prejuízos sofridos.</font>
</p><p><font>IV. Representando um assumido desvio relativamente ao princípio da adesão, carece o atual regime especial, previsto no art. 82.º-A do CPP, de definição própria de critérios de fixação.</font>
</p><p><font>V. À sua natureza híbrida, simultaneamente de efeito penal da condenação e de aproximação reparatória aos prejuízos sofridos, corresponde um regime adjetivo próprio, desligado do processo civil, cujas normas apenas se aplicarão, por efeito da cláusula geral de subsidiariedade do art. 4.º do CPP (como será o caso, dos critérios de fixação da quantia).</font>
</p><p><font>VI. O art. 400.º, n.º 2 estabelece dois requisitos, de </font><i><font>verificação cumulativa</font></i><font>, de admissibilidade de recurso: que o valor do pedido seja superior à alçada do tribunal recorrido e que a decisão impugnada seja desfavorável para o recorrente em valor superior a metade desta alçada.</font>
</p><p><font>VII. Afigura-se-nos não ser permitida, pela letra da lei, uma interpretação da norma que atenda, apenas, a um dos critérios (no caso o 2.º), em razão da impossibilidade de se verificar o 1.º, dada a inexistência de pedido.</font>
</p><p><font>VIII. Os requisitos de admissibilidade de recurso, no caso de reparação arbitrada ao abrigo do disposto no art. 82.º-A, não estarão no plano do recurso da parte da sentença relativa à indenização civil, decidida em ação civil no processo penal; situar-se-ão, antes, no domínio das regras de admissibilidade do recurso penal a que se refere a al. f), do n.º 1, do art. 400.º do CPP.</font>
</p><p><font>IX. De todo o modo, mesmo que assim se não considerasse, a dupla conforme estende-se, no caso, à parte indemnizatória da sentença.</font>
</p></font><p><font><font>X. Com efeito, é evidente a existência da dupla conforme consagrada no n.º 3 do art.671.º, do C.P.C., que impede a admissibilidade do recurso para o Supremo Tribunal de Justiça.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[202/21.6PANZR.C1.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/202%2F21.6PANZR.C1.S1/TGs42JBMILsqRib92t5RA8af4Ss</link>
            <guid>/202%2F21.6PANZR.C1.S1/TGs42JBMILsqRib92t5RA8af4Ss</guid>
            <pubDate>Wed, 13 Mar 2024 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO PENAL - TERESA DE ALMEIDA - 3.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADO PROVIMENTO<br>Descritores: Recurso de acórdão da Relação / `Vícios do art.º  410 do código de processo penal / Nulidade de acórdão / Falta de fundamentação / Medida concreta da pena / Pena única / Pena suspensa / Improcedência<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I. Não se verificando dupla conforme, total ou parcial, o recurso é admissível, não obstante a pena aplicada ser inferior a 8 anos de prisão.</font>
</p><p><font>II. No entanto, o recurso é em matéria de direito, não podendo ter por fundamento erro de julgamento ou os vícios de decisão, previstos estes no n.º 2, do art. 410.º do CPP, conforme resulta dos arts. 432.º, n.º 1., al. b), e 434.º, ambos do CPP.</font>
</p><p><font>III. Não se alcança, a alegada, mas não identificada nem, ela sim, fundamentada, ausência da exposição de motivos de facto e de direito que sustentam a decisão de alteração da pena aplicada.</font>
</p><p><font>IV. A decisão mostra-se fundamentada de direito e ancorada nos factos e nos aspetos relevantes do relatório social.</font>
</p><p><font>V. Dos factos provados, evidencia-se um elevado grau de ilicitude – pela violência gratuita utilizada, considerando o fim em vista, a desproporção de forças e a sua continuidade, já depois de o ofendido, octogenário, se encontrar imobilizado no chão e amordaçado.</font>
</p><p><font>VI. A intensidade do dolo desvela-se na preparação conjunta, com reconhecimento do local, na mobilização individual e coletiva para alcançar o desígnio criminoso, no desprezo pelo sofrimento da vítima e a sua idade, no desinteresse pelos valores comunitários de segurança, ao agirem de dia, sobre idosos.</font>
</p><p><font>VII. Quanto ao arrependimento alegado (que não consta dos factos provados), para que assuma efetiva relevância, não se afigura suficiente a declaração do sentimento.</font>
</p><p><font>VIII. Sobre o arrependimento relevante, escreveu José António Rodrigues da Cunha “Com efeito, tratando-se de um sentimento do foro interior, impõe-se que seja exteriorizado através de atos concretos, devidamente provados em sede de julgamento, em conformidade com o disposto no artigo 355.º, n.º 1, do Código de Processo Penal76. Não bastará, pois, ao arguido, para beneficiar do arrependimento, limitar-se fazer a sua proclamação.”</font>
</p></font><p><font><font>IX.“Finalmente, o arrependimento deverá mostrar-se útil, não apenas do ponto de vista da administração da justiça e das vítimas, como exigem a doutrina e a jurisprudência espanholas, mas, também, do ponto de vista do fim das penas, designadamente a reintegração social do agente, uma das finalidades da sanção criminal enunciada no n.º 1 do artigo 40.º do Código Penal.”</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2977/22.6PAPTM.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/2977%2F22.6PAPTM.S1/fP9sgohLD08rJojtlQs_tlbG6qA</link>
            <guid>/2977%2F22.6PAPTM.S1/fP9sgohLD08rJojtlQs_tlbG6qA</guid>
            <pubDate>Wed, 13 Mar 2024 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO PENAL - TERESA DE ALMEIDA - 3.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: PROVIDO EM PARTE<br>Descritores: Recurso per saltum / Pedido de indemnização civil / Medida concreta da pena / Prevenção geral / Prevenção especial / `Procedência parcial<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I. Da matéria de facto provada, ressaltam dois elementos que revelam, de forma impressiva, o desprezo pela vida do outro: o caráter traiçoeiro da conduta e a fuga do local, abandonando a vítima à sua sorte.</font>
</p><p><font>II. Esta última circunstância esvazia o arrependimento manifestado.</font>
</p><p><font>III. Nota-se que o arguido tem antecedentes criminais, além de outro, por crimes contra a vida e a integridade física.</font>
</p><p><font>IV. Entende-se, assim, que a aplicação de uma pena superior ao valor médio da moldura penal se encontra bem fundamentada, tendo sido valoradas, de forma proporcional, as circunstâncias atenuantes e agravantes.</font>
</p><p><font>V. O recorrente considera exagerado o montante da reparação oficiosa , arbitrada nos termos do art. 82.º-A do CP.</font>
</p><p><font>VI. Ponderadas a gravidade do dano e a culpa do arguido, afigura-se, numa primeira leitura, adequado o montante da reparação arbitrada.</font>
</p></font><p><font><font>VII. Contudo, há que ponderar o critério da situação pessoal e económica do arguido e esta, não só é de uma total precariedade (de dependência diária da dádiva de alimento e dormida), como não existe vislumbre de futura melhoria, em termos que permitam o pagamento do montante em causa.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[234/20.1T9VLG.P1.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/234%2F20.1T9VLG.P1.S1/hVJEpVe1IK9sIVqnqMCwV0xiwm4</link>
            <guid>/234%2F20.1T9VLG.P1.S1/hVJEpVe1IK9sIVqnqMCwV0xiwm4</guid>
            <pubDate>Wed, 13 Mar 2024 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO PENAL - JORGE GONÇALVES - 5.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: ACLARAÇÃO INDEFERIDA.<br>Descritores: Recurso penal / Aclaração / Indeferimento<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I - Inexistindo no regime adjetivo penal a previsão de pedidos de aclaração de sentença ou acórdão, temos, porém, o artigo 380.º, n.º1, do CPP, aplicável aos acórdãos proferidos em recurso </font><i><font>ex vi</font></i><font> do artigo 425.º, n.º4, permitindo que qualquer das </font><i><font>partes</font></i><font> requeira ao tribunal que proferiu a sentença o esclarecimento de alguma obscuridade ou ambiguidade que ela contenha, e cuja eliminação não importe modificação essencial.</font><br>
<br>
<br>

</p></font><p><font><font>II - Uma decisão é obscura ou ambígua quando for ininteligível, confusa ou de difícil interpretação, de sentido equívoco ou indeterminado. A obscuridade de uma decisão é a imperfeição desta que se traduz na sua ininteligibilidade; a ambiguidade tem lugar quando à decisão, no passo considerado, podem razoavelmente atribuir-se dois ou mais sentidos diferentes, só relevando se vier a redundar em obscuridade, ou seja, se for tal que não seja possível alcançar o sentido a atribuir ao passo da decisão que se diz ambíguo.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[441/22.2T9STB.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/441%2F22.2T9STB.S1/Rw96aC0Tb_R4CnoSitd1hmqX494</link>
            <guid>/441%2F22.2T9STB.S1/Rw96aC0Tb_R4CnoSitd1hmqX494</guid>
            <pubDate>Wed, 13 Mar 2024 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO PENAL - PEDRO BRANQUINHO DIAS - 3.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADO PROVIMENTO<br>Descritores: Recurso per saltum / Tráfico de estupefacientes / Tráfico de menor gravidade / Medida concreta da pena / Culpa / Prevenção geral / Prevenção especial / Improcedência<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><b><font>I.</font></b><font> Conforme vem sendo entendido pela jurisprudência dominante do Supremo Tribunal de Justiça, o crime de tráfico de menor gravidade p. e p. pelo art. 25.º do DL n.º 15/93, de 22/1, representa, em relação ao tipo fundamental do art. 21.º, do mesmo diploma, um crime privilegiado de tráfico de estupefacientes, em função da menor ilicitude do facto, tendo em conta, nomeadamente, os meios utilizados, a modalidade e as circunstâncias da ação e a qualidade ou a quantidade do produto estupefaciente. Em regra, está associado à atividade do </font><i><font>dealer</font></i><font> de rua, do pequeno traficante.</font>
</p><p><b><font>II.</font></b><font> A menor ilicitude terá, neste contexto, de resultar de uma avaliação global da situação de facto.</font>
</p><p><b><font>III.</font></b><font> Da factualidade dada como provada, consta que o arguido durante um período de, pelo menos, 1 ano e 4 meses, mais concretamente de maio de 2021 a outubro de 2022, procedeu à venda a consumidores de cocaína e, por uma vez, também de heroína.Não sendo consumidor, dedicou-se à atividade de venda dessas substâncias com intuito puramente lucrativo, sendo que os mencionados estupefacientes, consideradas </font><i><font>drogas duras</font></i><font>, são especialmente danosos em matéria de degradação da saúde humana.</font>
</p><p><b><font>IV.</font></b><font> Nesta conformidade, nada há, pois, a apontar à subsunção efetuada pelo tribunal </font><i><font>a quo</font></i><font> no tipo legal fundamental previsto no art. 21.º n.º 1, do citado diploma legal.</font>
</p><p><b><font>V.</font></b><font> Também como podemos também constatar, o tribunal da primeira instância fundamentou bem a determinação da medida da pena aplicada, em função da culpa do agente e das exigências de prevenção (art. 71.º n.º 1, do Cód. Penal).</font>
</p><p><b><font>VI.</font></b><font> O dolo foi direto e intenso e os sentimentos manifestados no cometimento do crime não abonam a favor do arguido, porque unicamente económicos. Por sua vez, as exigências de prevenção geral são elevadas, atento o número crescente de ocorrência de crimes desta natureza e tendo em conta o bem jurídico tutelado pela incriminação, que é a saúde publica na sua dimensão física e psíquica. No que concerne às necessidades de prevenção especial, as mesmas são também elevadas, dado o arguido já ter antecedentes criminais pela prática de crime da mesma natureza, tendo já até cumprido uma pena de prisão efetiva e, além do mais, não manifestou arrependimento.</font>
</p><p><b><font>VII.</font></b><font> Assim, numa moldura abstrata que vai dos 4 aos 12 anos de prisão, uma pena de 5 anos e 8 meses de prisão, abaixo do respetivo ponto médio, não pode, de forma alguma, ser considerada excessiva, sendo, antes, adequada, proporcional e que respeita o limite da culpa.</font>
</p></font><p><font><b><font>VIII.</font></b><font> Nestes termos, acorda-se em julgar totalmente improcedente o recurso interposto pelo arguido.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[4/23.5S5LSB.L1.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/4%2F23.5S5LSB.L1.S1/Hgn7oQEh2m4Keixtf1rsI4HINOo</link>
            <guid>/4%2F23.5S5LSB.L1.S1/Hgn7oQEh2m4Keixtf1rsI4HINOo</guid>
            <pubDate>Wed, 13 Mar 2024 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO PENAL - PEDRO BRANQUINHO DIAS - 3.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADO PROVIMENTO<br>Descritores: Recurso per saltum / Roubo / Roubo agravado / `Concurso de crimes / Cúmulo jurídico / Pena única / Medida da pena / Amnistia / Perdão / Improcedência<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><b><font>I.</font></b><font> De acordo com a doutrina e a jurisprudência mais relevantes, a determinação da pena do concurso implica, fundamentalmente, duas operações: em primeiro lugar, o tribunal tem de determinar a pena que concretamente caberia a cada um dos crimes em concurso, seguindo o procedimento normal de determinação da pena; em seguida, construirá a moldura penal do concurso, que é uma verdadeira moldura penal, com o seu limite máximo e o seu limite mínimo, dependendo esta operação da espécie ou das espécies de penas parcelares que tenham sido concretamente determinadas.</font>
</p><p><b><font>II.</font></b><font> Estabelecida a moldura penal do concurso, o tribunal determinará, então, dentro dos limites daquela, da medida da pena conjunta do concurso, que encontrará em função das exigências gerais da culpa e de prevenção. Mas, para além dos critérios gerais de medida da pena contidos no art. 71.º n.º 1, a lei fornece ao tribunal um </font><i><font>critério especial</font></i><font>: </font><i><font>«Na medida da pena são considerados, em conjunto, os factos e a personalidade do agente»</font></i><font> (art. 77.º n.º 1, 2.ª parte).</font>
</p><p><b><font>III.</font></b><font> Como acentua, nomeadamente, o Professor Figueiredo Dias, tudo deve passar-se, por conseguinte, como se o conjunto dos factos fornecesse </font><i><font>a gravidade do ilícito global</font></i><font> perpetrado. Na avaliação da personalidade do agente, revelará, sobretudo, a questão de se saber se o conjunto dos factos é reconduzível a uma tendência ou mesmo a uma “carreira” criminosa ou tão só a uma pluriocasionalidade que não radica na personalidade. De grande relevo, será também a análise do efeito previsível da pena sobre o comportamento futuro do agente (exigências de prevenção especial de socialização).</font>
</p><p><b><font>IV.</font></b><font> Na situação </font><i><font>sub judice</font></i><font>, constata-se que o tribunal </font><i><font>a quo</font></i><font> cumpriu tais procedimentos legais e orientações doutrinais, na determinação da pena conjunta do concurso dos mencionados crimes, ao ter aplicado ao arguido/recorrente uma pena única de 6 anos de prisão, sendo a moldura do concurso, previamente determinada, de 4 (limite mínimo) e 14 anos de prisão (limite máximo).</font>
</p><p><b><font>V.</font></b><font> A pena única fixada fica, assim, bem abaixo do ponto médio da referida moldura, pelo que não se pode dizer que é excessiva e desproporcional.</font>
</p><p><b><font>VI.</font></b><font> Nesta conformidade, não se justifica uma intervenção corretiva por parte do Supremo Tribunal de Justiça, devendo, por conseguinte, a pena única imposta ser confirmada, por se encontrar bem alicerçada e ser justa, adequada e proporcional.</font>
</p><p><b><font>VII.</font></b><font> E confirmando-se a pena única estabelecida, prejudicada fica a possibilidade de suspensão da sua execução, nos termos do art. 50.º n.º 1, do Cód. Penal.</font>
</p><p><b><font>VIII.</font></b><font> Também sobre a pretendida aplicação ao caso da Lei n.º 38.º -A/2023, de 2/8 (Perdão de penas e amnistia de infrações) que o tribunal </font><i><font>a quo</font></i><font>, de forma fundamentada, afastou, não assiste igualmente razão ao recorrente, não podendo, de forma alguma, colher a sua tese, atentas as disposições conjugadas dos arts. 7.º n.º 1 g), da citada lei, e 210.º n.º 1, do Cód. Penal, e 1.º j) e l) e 67.º-A n.ºs 1 b) e 3, do C.P.P.</font>
</p></font><p><font><b><font>IX.</font></b><font> Nestes termos, acorda-se em negar provimento ao recurso do arguido e, em consequência, manter-se o acórdão recorrido.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[102/20.7JELSB.L1.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/102%2F20.7JELSB.L1.S1/giMzJ0IJ_h-_SvchYsneSANbDog</link>
            <guid>/102%2F20.7JELSB.L1.S1/giMzJ0IJ_h-_SvchYsneSANbDog</guid>
            <pubDate>Wed, 13 Mar 2024 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO PENAL - TERESA DE ALMEIDA - 3.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: ACLARAÇÃO INDEFERIDA<br>Descritores: Acórdão do Supremo Tribunal de Justiça / Extinção do poder jurisdicional / Nulidade de acórdão / In dubio pro reo / Indeferimento<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I. No caso, as questões relativas à prova suscitadas pela recorrente não podem ser objeto de conhecimento por este Tribunal que conhece, apenas, de Direito (art. 434.º do CPP) e, oficiosamente, dos </font><i><font>vícios da decisão</font></i><font> previstos no n.º 2, do artigo 410.º, do CPP.</font>
</p></font><p><font><font>II. Não podendo conhecer sobre a concreta qualidade da prova, eventuais erros de julgamento, ou outros aspetos ou vícios que não resultem do texto da decisão, não existe, manifestamente, omissão de pronúncia.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[253/21.0T9GDM.P1.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/253%2F21.0T9GDM.P1.S1/QDx_Zs8NN0m2jixaci6rJ2Njq7c</link>
            <guid>/253%2F21.0T9GDM.P1.S1/QDx_Zs8NN0m2jixaci6rJ2Njq7c</guid>
            <pubDate>Wed, 13 Mar 2024 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO PENAL - ANA BARATA BRITO - 3.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: PROVIDO<br>Descritores: Recurso de acórdão da Relação / `Absolvição em 1.ª instância e condenação na relação / Conhecimento oficioso / Difamação / `Procedência<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I.  Dos princípios da fragmentariedade, da intervenção mínima, da proporcionalidade do direito penal, mas também da insignificância e da adequação social, resulta que determinados comportamentos insultuosos não são susceptíveis de contrariar o sentido social de valor contido no tipo “difamação”; e por isso não o realizam </font><i><font>materialmente</font></i><font>, mesmo quando </font><i><font>formalmente</font></i><font> o pareçam preencher.</font>
</p><p><font>II. Os crimes contra a honra são tipos particularmente submetidos à erosão dos tempos, sofrendo o desgaste da interacção social, acrescendo que a linguagem, como forma de manifestação da liberdade de expressão, consente alguma margem de aspereza.</font>
</p><p><font>III.  No que respeita à “difamação”, é hoje incontroverso que nem tudo o que causa contrariedade e é desagradável, grosseiro e pouco educado, será relevante para esse núcleo de interesses penalmente protegidos; a lei tutela a dignidade e o bom-nome do visado, não a sua susceptibilidade ou melindre, e a valoração deve fazer-se de acordo com o que se entenda por ofensa da honra num determinado contexto temporal, local, social e cultural.</font>
</p><p><font>IV. Do mesmo modo que um vocábulo linguístico só adquire sentido no contexto em que é utilizado, por maioria de razão a relevância penal de qualquer expressão só pode ser aferida </font><i><font>contextualizadamente</font></i><font>.</font>
</p><p><font>V. Se dos factos provados consta apenas que houve um telefonema da arguida para o local de trabalho do assistente, no decurso do qual aquela afirmou que “o assistente era um mentiroso, que não queria saber da filha e que mente muito às filhas” - nada mais se tendo apurado, nomeadamente, qual o grau de intimidade existente entre a arguida e a sua interlocutora, se eram conhecidas, se eram amigas, qual o contexto em que surgiu e se desenrolou a referida conversa, se se tratou ou não de um desabafo... - não é possível afirmar a tipicidade da conduta.</font>
</p></font><p><font><font>VI. Nas desconhecidas circunstâncias, falhando o referente e o contexto da comunicação, não se poderia concluir que a expressão “é um mentiroso” era objetivamente ofensiva da honra no patamar mínimo exigido pelo direito penal.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[19/21.8SFPRT-D.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/19%2F21.8SFPRT-D.S1/4Hel-QJEUaK0gUunsu3AuoiHNGU</link>
            <guid>/19%2F21.8SFPRT-D.S1/4Hel-QJEUaK0gUunsu3AuoiHNGU</guid>
            <pubDate>Wed, 13 Mar 2024 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO DE REVISÃO - PEDRO BRANQUINHO DIAS - 3.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADO PROVIMENTO<br>Descritores: Recurso de revisão / Novos factos / Novos meios de prova / Manifesta improcedência<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font><br>
<b><font>I.</font></b><font> O recurso extraordinário de revisão tem consagração constitucional – art. 29.º, n.º 6, da C.R.P. - e encontra-se previsto no art. 449.º e ss. do C.P.P.</font>
<p><b><font>II.</font></b><font> Tem uma larga tradição histórica, no nosso direito, encontrando-se já referenciado nas Ordenações Afonsinas.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><b><font>III.</font></b><font> É constituído por duas fases: a fase do juízo rescindente e a fase do juízo rescisório. A primeira abrange todos os termos que têm lugar desde a petição do recurso até à decisão do STJ; a segunda respeita ao conhecimento do mérito do próprio recurso, cabendo ao tribunal da primeira instância.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><b><font>IV.</font></b><font> Ora, na situação </font><i><font>sub judice</font></i><font>, não obstante o recorrente invocar a norma da alínea d) do n.º 1 do art. 449.º, do C.P.P., como fundamento do recurso, é por demais evidente não se estar em presença nem de </font><i><font>novos factos</font></i><font> nem de </font><i><font>novos meios de prova,</font></i><font> centrando-se a motivação do recurso na alegada ocorrência de um </font><i><font>grave erro judiciário,</font></i><font> que põe em causa, segundo o mesmo, a justiça da condenação e justifica a quebra do caso julgado</font><i><font>,</font></i><font> seguindo-se depois toda uma análise muito particular do que foi a prova considerada no julgamento de que emergiu a sua condenação em tribunal, que é perfeitamente deslocada, nesta sede.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><b><font>V.</font></b><font> Saliente-se, a propósito, que a jurisprudência do Supremo Tribunal de Justiça tem vindo a considerar de forma pacífica, desde já há algum tempo, que factos e/ou meios de prova novos têm de ser novos, no sentido de desconhecidos do tribunal e do arguido ao tempo do julgamento ou, pelo menos, que a sua não apresentação e consideração na sentença condenatória resulte de circunstâncias justificativas da sua não apresentação tempestiva e que da sua produção e consideração resulte não uma qualquer dúvida, mas graves dúvidas sobre a justiça da condenação.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><b><font>VI.</font></b><font> Contudo, as duas testemunhas que o recorrente requer que sejam ouvidas, já o foram aquando do julgamento que teve lugar na primeira instância, conforme resulta, nomeadamente, da informação da Senhora juíza do processo (art. 454.º, do C.P.P.).</font><br>
<br>
<br>

</p><p><b><font>VII.</font></b><font> Como bem refere o Senhor Procurador-Geral Adjunto, no seu esclarecido e completo parecer, o que o recorrente visa, no fundo, é a reapreciação no âmbito de um recurso extraordinário do que não logrou alcançar, por via do recurso ordinário, esse sim, o meio próprio para o efeito pretendido e que tudo não passa de mais uma tentativa de, a todo o custo, se eximir ao inevitável cumprimento da pena de prisão a que foi condenado.</font><br>
<br>
<br>

</p></font><p><font><b><font>VIII.</font></b><font> Nestes termos, acorda-se em negar a revisão requerida pelo arguido/condenado, por manifesta falta de fundamento (art. 455.º n.º 3, do C.P.P.).</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[707/19.9PBFAR-F.E1-A.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/707%2F19.9PBFAR-F.E1-A.S1/G2qYlu1JI1xTHFo4nfI5qdOSB1M</link>
            <guid>/707%2F19.9PBFAR-F.E1-A.S1/G2qYlu1JI1xTHFo4nfI5qdOSB1M</guid>
            <pubDate>Wed, 13 Mar 2024 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO DE FIXAÇÃO DE JURISPRUDÊNCIA (PENAL) - LEONOR FURTADO - 5.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: PROVIDO.<br>Descritores: Recurso para fixação de jurisprudência / Tribunal pleno / Pressupostos / Questão fundamental de direito / Oposição de julgados / Requerimento de abertura de instrução / Correio eletrónico / Notificação / Junção de documento<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font><br>
<i><font>“Quando, em face de apresentação do Requerimento de Abertura de Instrução remetido por correio electrónico simples, desprovido de assinatura electrónica avançada e sem validação cronológica, não se seguir o envio do seu original, no prazo de 10 dias, conforme o disposto nos artigos 3.º, n.º 1 a 3 e 10.º, da Portaria 642/2004, de 16 de Junho, 4.º do Decreto-Lei n.º 28/92, de 27 de Fevereiro, 6.º, n.º 1, al. b), do Decreto-Lei n.º 329-A/95, de 12 de Fevereiro e 287.º, n.º 3, do CPP, deve o tribunal notificar o arguido para, no prazo que lhe for fixado, apresentar o documento em falta.</font></i><font>”</font></font>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[60/22.3SWLSB-B.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/60%2F22.3SWLSB-B.S1/LrJZdfuD9XffpI4LBTyHXhBwaMw</link>
            <guid>/60%2F22.3SWLSB-B.S1/LrJZdfuD9XffpI4LBTyHXhBwaMw</guid>
            <pubDate>Thu, 07 Mar 2024 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - HABEAS CORPUS - AGOSTINHO TORRES - 5.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: IMPROCEDÊNCIA / NÃO DECRETAMENTO.<br>Descritores: Habeas corpus / Pressupostos / Tráfico de menor gravidade / Prisão ilegal / Obrigação de permanência na habitação / Perdão / Condenação / Rejeição<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font><br>
<font>I</font><b><font> -	</font></b><font>A providência de </font><i><font>habeas</font></i><font> </font><i><font>corpus </font></i><font>é um instituto de natureza extraordinária e não serve para  que através dela se  decida sobre a regularidade de actos do processo, nem constitui um recurso das decisões em que foi determinada a prisão do requerente, nem sequer é um sucedâneo dos recursos admissíveis, como, ainda, não se substitui nem pode substituir-se aos recursos ordinários, estando reservada para os casos indiscutíveis de ilegalidade que impõem e permitem uma decisão tomada com a celeridade legalmente definida.</font><br>
<font>II</font><b><font> -	</font></b><font>Tendo sido o arguido condenado em 1.ª instância na pena de 2 anos e 5 meses por crime de tráfico de menor gravidade, p.e p no art. 25.º do DL n.º 15/93 e não tendo sido decidido ainda o recurso que interpôs para o Tribunal da Relação, desconhecendo-se se haverá ou não dupla conforme, o prazo de prisão preventiva/OPHVE que releva (e ainda não excedido) será o de 1 ano e 6 meses mencionado no n.º 1, al. d), do art. 215.º do CPP.</font><br>
<font>III</font><b><font> -	</font></b><font>Não é relevante para tal contagem a invocação pelo requerente da aplicabilidade de perdão de um ano previsto nos arts. 3.º, n.º 1 e 7.º-IX “</font><i><font>a contrario</font></i><font>” da Lei n.º 38-A/2023 de 02/08, questão essa </font><font>colocada como razão de recurso e também em requerimento autónomo, sobre este tendo incidido despacho que negou a solicitada aplicação e do qual o arguido não recorreu nem reclamou. O perdão, em todo o caso, a ser aplicável, dependerá da aplicação de uma pena, a qual se mantém em discussão no Tribunal da Relação.</font><br>
<font>IV</font><b><font> -	</font></b><font>A sua aplicabilidade ou não aos crimes de tráfico de menor gravidade é matéria controvertida e não pode servir simultaneamente de fundamento de pedido de habeas corpus e de matéria de recurso ordinário pendente, sendo o Tribunal da Relação o competente, na actual fase processual, para a sua análise., n</font><font>ão cabendo a este STJ no âmbito da presente providência qualquer interferência decisória ou sequer opinativa acerca da sua aplicabilidade.</font></font>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[1022/22.6T9VIS-A.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/1022%2F22.6T9VIS-A.S1/GZCP2hiXkWBGMRZYK7UxxOjRylU</link>
            <guid>/1022%2F22.6T9VIS-A.S1/GZCP2hiXkWBGMRZYK7UxxOjRylU</guid>
            <pubDate>Thu, 07 Mar 2024 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - ESCUSA///RECUSA - JORGE GONÇALVES - 5.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: IMPROCEDÊNCIA / NÃO DECRETAMENTO.<br>Descritores: Recusa / Juiz desembargador / Fundamentos / Imparcialidade / Improcedência<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I - Os fundamentos da recusa (o mesmo com a escusa) podem referir-se à imparcialidade subjetiva, do foro íntimo, que se presume, só podendo ser posta em causa face a circunstâncias objetiváveis e certamente excecionais, ou à imparcialidade objetiva, por verificação de “circunstâncias relacionais ou contextuais objetivas suscetíveis de gerar no interessado o receio da existência de ideia feita, prejuízo ou preconceito em concreto quanto à matéria da causa”, ou circunstâncias ou contingências de relação com algum dos interessados.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>II - O critério essencial que deve ser ponderado, na perspetiva da “imparcialidade objetiva”, é o de que haja um motivo sério e grave – não um mero convencimento subjetivo - para que, exteriormente, na consideração do “homem médio” que se revê num poder judicial imparcial e independente, possa ser considerada a possibilidade de a intervenção do juiz não respeitar a exigência de imparcialidade a que nessa mesma perspetiva do cidadão comum a atividade de julgar deve estar sujeita.</font><br>
<br>
<br>

</p></font><p><font><font>III – Não merece deferimento o pedido de recusa que mais não faz do que expressar o inconformismo do arguido/requerente relativamente ao que foi decidido desfavoravelmente em sede de suspensão provisória do processo, não tendo sido alegados e demonstrados factos que possam constituir fundamento bastante que consubstancie motivo sério e grave adequado a gerar desconfiança sobre a isenção e imparcialidade da Exma. Juíza Desembargadora na condução do processo, seja no plano da imparcialidade subjetiva, que sempre se presume até prova em contrário e de que não há razões para duvidar, seja no plano da imparcialidade objetiva, a partir da valoração, também objetiva, das circunstâncias segundo o senso e experiência comuns.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[361/18.5T9VPV-B.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/361%2F18.5T9VPV-B.S1/HCn0xQif4sCxOq4PirazVR_UT_4</link>
            <guid>/361%2F18.5T9VPV-B.S1/HCn0xQif4sCxOq4PirazVR_UT_4</guid>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - RECURSO DE REVISÃO - ANA BARATA BRITO - 3.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADO PROVIMENTO<br>Descritores: Recurso de revisão / Novos meios de prova / Prova pericial / Injustiça da condenação / Rejeição<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font><br>
<font>I.    Constitui jurisprudência pacífica que o recurso de revisão, como meio de reacção processual excepcional, visa reagir contra manifestos e intoleráveis erros judiciários; será a evidência de erro que permitirá sacrificar os valores da segurança do direito e do caso julgado, de modo a fazer prevalecer o princípio da justiça material, numa solução de compromisso entre a segurança que o caso julgado assegura e a reparação de decisões que seria chocante manter.</font>
<p><font>II.    O CPP disciplina no art. 449.º os casos </font><i><font>taxativos</font></i><font> em que a revisão é admissível; no que respeita à al. d) invocada, exige-se que haja novos factos ou novos meios de prova e, simultaneamente, que deles decorra uma dúvida grave sobre a justiça da condenação, requisitos cumulativos e convergentes quanto à intensidade elevada do grau de dúvida sobre a justiça da condenação.</font>
</p><p><font>III.   Assim, os factos e as provas têm de ser novos, no sentido de desconhecidos do tribunal e do arguido ao tempo do julgamento, derivando a sua não apresentação oportuna desse desconhecimento ou, no limite, duma real impossibilidade de apresentação da prova em julgamento; e a dúvida sobre a justiça da condenação tem de ser séria e consistente.</font>
</p><p><font>IV.  Inexiste surpresa na ora apodada “descoberta de prova nova”, quando esta consiste em parecer elaborado sobre a valia de perícia efectuada em fase de inquérito.</font>
</p><p><font>V.    Nada tendo o arguido requerido no decurso da marcha normal do processo quanto à eventual (in)competência ou (in)experiência forense para a realização dessa perícia, mormente solicitando esclarecimentos à perícia realizada, requerendo a realização de nova perícia, suscitando o problema em julgamento ou no recurso ordinário, tudo procedimentos que nunca adoptou, não pode agora pretender a revisão, pois a prova em causa não se encontra em condições de perfazer o primeiro segmento da al. d) do n.º 1 do art. 449.º do CPP.</font>
</p></font><p><font><font>VI.  O recurso extraordinário de revisão não serve para corrigir estratégias inconsequentes da defesa.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[391/23.5YRPRT.S1]]></title>
            <link>http://localhost:3000/jurisprudencia/391%2F23.5YRPRT.S1/BvGHSGDJvvRReqC0y5M4DLPOXmw</link>
            <guid>/391%2F23.5YRPRT.S1/BvGHSGDJvvRReqC0y5M4DLPOXmw</guid>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 12:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Criminal - EXTRADIÇÃO///M.D.E///RECONHECIMENTO DE SENTENÇA ESTRANGEIRA - PEDRO BRANQUINHO DIAS - 3.ª Secção (Criminal)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADO PROVIMENTO<br>Descritores: Extradição / Nulidade / Omissão de pronúncia / Direitos fundamentais / Prestação de garantias pelo Estado requerente / Estado estrangeiro / Recusa de cooperação / Recusa facultativa de execução / Cumprimento de pena / Pena de prisão / Improcedência<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font><br>
<b><font>I.</font></b><font>  O instituto da </font><i><font>extradição</font></i><font> constitui o mais antigo e emblemático instrumento de cooperação internacional.</font><br>

<p><font>As suas origens remontam aos primórdios da civilização, atravessando toda a História da Humanidade. A mais remota referência à figura que hoje se reconduz à </font><i><font>extradição</font></i><font> surge já na Bíblia e foi no antigo Egipto que teve lugar a celebração do que se pode considerar o primeiro caso histórico de tratado de extradição, o Tratado de Kadesh, por volta do ano 1291 a.C. Naturalmente, foi evoluindo com o decorrer dos tempos e só praticamente o século XIX trouxe mudanças profundas e duradouras no instituto, deixando-se de se aplicar aos delitos políticos e passando a ser colocado ao serviço da defesa de interesses ético-jurídicos da comunidade internacional.</font><br>

</p><p><b><font>II.</font></b><font> Entre nós, realce-se o primeiro tratado de extradição, celebrado com Castela, no ano de 1360. Contudo, a primeira lei interna de extradição só surgiu com o DL n.º 437/75, de 16/08, a que sucedeu o DL n.º 43/91, de 22/01, sendo este já considerado um diploma geral de cooperação judiciária internacional em matéria penal, em que a </font><i><font>extradição</font></i><font> surge como uma das modalidades dessa cooperação, vindo a ser substituído pelo vigente DL n.º 144/99, de 31/08.</font><br>

</p><p><b><font>III.</font></b><font> O nosso sistema atual de extradição estrutura-se em 3 níveis hierarquizados: no topo, a Constituição da República Portuguesa (Cfr. art. 33.º), num plano intermédio, o </font><i><font>direito internacional</font></i><font>, abrangendo um conjunto alargado de convenções internacionais a que Portugal está vinculado, seja no quadro do Conselho da Europa, seja no quadro da União Europeia, e num plano inferior o denominado </font><i><font>direito interno</font></i><font>, em particular, a </font><i><font>Lei de Cooperação Judiciária Internacional em Matéria Penal</font></i><font>, aprovada pelo citado DL n.º 144/99, de 31/08, e que entrou em vigor em 01/10/1999.</font><br>

</p><p><b><font>IV.</font></b><font> Nos termos deste último diploma, o processo de extradição é um processo especial e urgente, regulado, em primeira mão, por esta lei e, subsidiariamente, pelo Código de Processo Penal, com uma fase administrativa e uma fase judicial, onde não é possível discutir os factos imputados ao extraditado e em que a oposição apenas pode ter lugar com dois fundamentos (não ser o requerido a pessoa reclamada ou não se verificarem os pressupostos da extradição).</font><br>

</p><p><font>Consiste, na sua essência, em um Estado (requerente) pedir a outro (requerido) a entrega de uma pessoa que se encontre no território do segundo, por infração cujo conhecimento seja da competência dos tribunais do Estado requerente.</font><br>

</p><p><b><font>V.</font></b><font> Feito este breve enquadramento histórico-normativo, e debruçando-se, agora, sobre o caso </font><i><font>sub judice</font></i><font>, ao contrário do alegado pelo recorrente, o acórdão recorrido pronunciou-se sobre as garantias fornecidas pelo Estado requerente, como não submeter o extraditando a prisão ou processo por facto anterior ao pedido de extradição, computar o tempo de prisão que, no Estado requerido, foi imposto por força da extradição e não submeter o extraditando a tortura ou a outros tratamentos ou penas cruéis, desumanos ou degradantes.</font><br>

</p><p><b><font>VI.</font></b><font> Mais salientou o acórdão do Tribunal da Relação que, perante as garantias que foram prestadas, não existia nenhuma razão objetiva para descrer da seriedade desse comprometimento, pelas razões atinentes quer às normas constantes da Constituição da República Federativa do Brasil quer ao património cultural comum e, nomeadamente, o respeito pelos direitos fundamentais da pessoa humana, pelo que não se verifica também este fundamento para denegar a solicitada extradição.</font><br>

</p><p><b><font>VII.</font></b><font> Citando também um acórdão deste Supremo Tribunal, recorda ainda, a propósito, que o Brasil é um Estado democrático, assente em princípios fundamentais como a soberania, a cidadania, a dignidade da pessoa humana e a separação de poderes, regendo-se nas suas relações internacionais pelos princípios da prevalência dos direitos humanos, sendo certo que subscreveu inúmeras convenções internacionais respeitantes aos direitos humanos e à Cooperação Judiciária Internacional, razão pela qual as autoridades brasileiras não deixarão de assegurar, de forma integral, o respeito pelos direitos fundamentais do extraditando.</font><br>

</p><p><b><font>VIII.</font></b><font> Nesta conformidade, o acórdão recorrido não é nulo, por omissão de pronúncia (art. 379.º n.º 1 c), do C.P.P.).</font><br>

</p></font><p><font><b><font>IX.</font></b><font> Para concluirmos, estando, assim, reunidos os respetivos requisitos legais e não se verificando qualquer causa de inadmissibilidade ou de recusa facultativa da extradição, não se descortina razão válida para não deferir o pedido de extradição em questão, pelo que se acorda em negar provimento ao recurso interposto e, em consequência, manter o acórdão do Tribunal da Relação.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>